<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>海边拾贝</title>
  <icon>https://ligj1706.github.io/icon.png</icon>
  
  <link href="https://ligj1706.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://ligj1706.github.io/"/>
  <updated>2025-05-06T13:08:13.114Z</updated>
  <id>https://ligj1706.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>妙 生</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>旅人的山谷</title>
    <link href="https://ligj1706.github.io/2025/05/06/2025-05-06-aran-load/"/>
    <id>https://ligj1706.github.io/2025/05/06/2025-05-06-aran-load/</id>
    <published>2025-05-06T12:44:00.000Z</published>
    <updated>2025-05-06T13:08:13.114Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>从前，有一个叫阿然的旅人，生活在一个被群山环绕的山谷。</p><p>山谷里的人们崇尚攀登，每个人都以登上最高的山峰为荣。山谷的长老们说：“只有站在最高峰的人，才配得上敬仰。”</p><p>阿然从小听着这话长大，他的父母、老师、朋友都在比较谁爬得更高，谁的旗帜插在最显眼的地方。</p><span id="more"></span><h2 id="1"><a href="#1" class="headerlink" title="1"></a>1</h2><p>阿然是个聪明的少年，他发现自己擅长攀登。</p><p>第一次爬到一座小山顶，俯瞰山谷，他感到从未有过的喜悦。长老们拍着他的肩膀说：“你比其他孩子强，继续爬更高的山！”从那刻起，阿然立誓要成为山谷里最伟大的攀登者。他每天训练，观察其他旅人的路线，模仿他们的技巧，甚至偷偷比较他们的步伐。</p><p>每次超过一个旅人，他的心都会狂跳，仿佛自己更“完整”了。</p><p>高中的时候，阿然终于爬上了山谷最高的山峰。他站在峰顶，插上自己的旗帜，山谷里的人为他欢呼。那一刻，他觉得自己是山谷的王者。</p><p>但很快，他发现新的问题：其他旅人也开始攀登更高的山，有人比他更快，有人插的旗帜更鲜艳。</p><p>为了保住“第一”，阿然变得焦虑。</p><p>他不敢休息，生怕别人超过他；他不敢尝试新路线，担心失败会让他失去荣耀。每次看到别人的旗帜在远处闪耀，他的胃就一阵紧绷，仿佛自己被否定。</p><h2 id="2"><a href="#2" class="headerlink" title="2"></a>2</h2><p>阿然长大了，离开了学校，进入了更大的山谷——社会。</p><p>这里有更多的山峰，有的金光闪闪，有的险峻无比。阿然继续攀登，在职场上追逐更高的职位，在生活中追求更大的房子、更亮的头衔。但无论他爬得多高，总有新的旅人出现：有人爬得更快，有人插的旗帜更夺目。</p><p>每次比不过别人，阿然就觉得自己像个失败者；每次超过别人，他又短暂地感到满足，却很快陷入新的焦虑，害怕被超越。</p><p>30年过去了，阿然已经爬过无数山峰，但他的内心却越来越疲惫。他开始怀疑：“为什么我爬得越高，反而越不快乐？为什么我总是盯着别人的旗帜，而不是享受自己的旅程？”</p><p>他试过改变——换一座山、学习新的攀登技巧、甚至告诉自己“不要比较”——但每次遇到新的旅人，他的眼睛还是忍不住瞥向他们的旗帜。</p><h2 id="3"><a href="#3" class="headerlink" title="3"></a>3</h2><p>一天，阿然在攀登一座陡峭的山时，遇到了一位白发苍苍的旅人。这位旅人没有插旗帜，也没有追逐高峰，但他脸上带着平静的微笑，仿佛整个山谷都属于他。</p><p>阿然好奇地问：“你为什么不爬最高的山？不怕别人看不起你吗？”</p><p>老旅人笑了笑，递给阿然一个古老的地图。地图上没有标注高峰，而是画满了蜿蜒的小径、隐藏的溪流和无人问津的花谷。</p><p>“山谷的秘密不在于登上最高峰，而在于发现属于你的路。每个人的地图都不一样，你的旅程是独一无二的。盯着别人的旗帜，你会错过自己的风景。”</p><p>阿然不解：“但如果我不比别人强，怎么证明我的价值？”</p><p>旅人指着山谷：“你看那条河，它不比山高，却滋养了整个山谷；你看那棵树，它不追逐高峰，却为旅人遮风挡雨。它们的价值不在于‘超过谁’，而在于它们的存在。你也是一样。你的价值不是比别人多插一面旗帜，而是在你的旅程中创造了什么——也许是一首歌、一段故事，或者一颗帮助他人的心。”</p><p>阿然接过地图，低头沉思。</p><p>他想起小时候，他曾爱在山间画画，记录云朵的形状；他想起高中时，他曾因为帮助朋友复习而感到充实；他想起职场中，他曾因为解决一个难题而兴奋。</p><p>那些时刻与他人的旗帜无关，却让他感到真正的自己。</p><h2 id="4"><a href="#4" class="headerlink" title="4"></a>4</h2><p>从那天起，阿然决定试着走自己的路。</p><p>他不再盯着别人的旗帜，而是低头看自己的地图。他开始探索地图上的小径，发现了一片开满野花的山坡，他停下来画画，忘了时间的流逝。他帮助一个迷路的旅人，指点他找到回家的路，那一刻的笑容比任何旗帜都耀眼。</p><p>他甚至尝试了一条没人走过的陡峭小路，虽然摔倒了几次，但他学会了新的攀登方式，内心充满了成就感。</p><p>渐渐地，阿然发现，自己的旅程不再是为了“赢”。</p><p>他爬山的速度慢了，但他看到的风景更多了；他插的旗帜少了，但他的心更满了。当他偶尔看到别人的旗帜在远处闪耀，他会微笑，心想：“他们的旅程很美，但我的路也独一无二。”</p><p>多年后，阿然成了山谷的传说。</p><p>不是因为他爬了最高的山，而是因为他画的画、讲的故事、帮助过的人，点亮了无数旅人的心。</p><p>长老们不再只谈高峰，而是开始教孩子们：“找到你的地图，走你自己的路。你的价值，从不需要用别人的旗帜来证明。”</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;从前，有一个叫阿然的旅人，生活在一个被群山环绕的山谷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山谷里的人们崇尚攀登，每个人都以登上最高的山峰为荣。山谷的长老们说：“只有站在最高峰的人，才配得上敬仰。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿然从小听着这话长大，他的父母、老师、朋友都在比较谁爬得更高，谁的旗帜插在最显眼的地方。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="成长" scheme="https://ligj1706.github.io/tags/%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>旅人的山谷</title>
    <link href="https://ligj1706.github.io/2025/05/05/aran-load/"/>
    <id>https://ligj1706.github.io/2025/05/05/aran-load/</id>
    <published>2025-05-05T13:44:00.000Z</published>
    <updated>2025-05-05T14:54:24.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>从前，有一个叫阿然的旅人，生活在一个被群山环绕的山谷。山谷里的人们崇尚攀登，每个人都以登上最高的山峰为荣。山谷的长老们说：“只有站在最高峰的人，才配得上敬仰。”阿然从小听着这话长大，他的父母、老师、朋友都在比较谁爬得更高，谁的旗帜插在最显眼的地方。</p><h2 id="1"><a href="#1" class="headerlink" title="1"></a>1</h2><p>阿然是个聪明的少年，他发现自己擅长攀登。第一次爬到一座小山顶，俯瞰山谷，他感到从未有过的喜悦。长老们拍着他的肩膀说：“你比其他孩子强，继续爬更高的山！”从那刻起，阿然立誓要成为山谷里最伟大的攀登者。他每天训练，观察其他旅人的路线，模仿他们的技巧，甚至偷偷比较他们的步伐。</p><p>每次超过一个旅人，他的心都会狂跳，仿佛自己更“完整”了。</p><p>高中的时候，阿然终于爬上了山谷最高的山峰。他站在峰顶，插上自己的旗帜，山谷里的人为他欢呼。那一刻，他觉得自己是山谷的王者。但很快，他发现新的问题：其他旅人也开始攀登更高的山，有人比他更快，有人插的旗帜更鲜艳。为了保住“第一”，阿然变得焦虑。</p><p>他不敢休息，生怕别人超过他；他不敢尝试新路线，担心失败会让他失去荣耀。每次看到别人的旗帜在远处闪耀，他的胃就一阵紧绷，仿佛自己被否定。</p><h2 id="2"><a href="#2" class="headerlink" title="2"></a>2</h2><p>阿然长大了，离开了学校，进入了更大的山谷——社会。这里有更多的山峰，有的金光闪闪，有的险峻无比。阿然继续攀登，在职场上追逐更高的职位，在生活中追求更大的房子、更亮的头衔。但无论他爬得多高，总有新的旅人出现：有人爬得更快，有人插的旗帜更夺目。</p><p>每次比不过别人，阿然就觉得自己像个失败者；每次超过别人，他又短暂地感到满足，却很快陷入新的焦虑，害怕被超越。</p><p>30年过去了，阿然已经爬过无数山峰，但他的内心却越来越疲惫。他开始怀疑：“为什么我爬得越高，反而越不快乐？为什么我总是盯着别人的旗帜，而不是享受自己的旅程？”他试过改变——换一座山、学习新的攀登技巧、甚至告诉自己“不要比较”——但每次遇到新的旅人，他的眼睛还是忍不住瞥向他们的旗帜。</p><h2 id="3"><a href="#3" class="headerlink" title="3"></a>3</h2><p>一天，阿然在攀登一座陡峭的山时，遇到了一位白发苍苍的旅人。这位旅人没有插旗帜，也没有追逐高峰，但他脸上带着平静的微笑，仿佛整个山谷都属于他。</p><p>阿然好奇地问：“你为什么不爬最高的山？不怕别人看不起你吗？”</p><p>老旅人笑了笑，递给阿然一个古老的地图。地图上没有标注高峰，而是画满了蜿蜒的小径、隐藏的溪流和无人问津的花谷。</p><p>旅人说：“山谷的秘密不在于登上最高峰，而在于发现属于你的路。每个人的地图都不一样，你的旅程是独一无二的。盯着别人的旗帜，你会错过自己的风景。”</p><p>阿然不解：“但如果我不比别人强，怎么证明我的价值？”</p><p>旅人指着山谷说：“你看那条河，它不比山高，却滋养了整个山谷；你看那棵树，它不追逐高峰，却为旅人遮风挡雨。它们的价值不在于‘超过谁’，而在于它们的存在。</p><p>你也是一样。你的价值不是比别人多插一面旗帜，而是在你的旅程中创造了什么——也许是一首歌、一段故事，或者一颗帮助他人的心。”</p><p>阿然接过地图，低头沉思。他想起小时候，他曾爱在山间画画，记录云朵的形状；他想起高中时，他曾因为帮助朋友复习而感到充实；他想起职场中，他曾因为解决一个难题而兴奋，那些时刻与他人的旗帜无关，却让他感到真正的自己。</p><h2 id="4"><a href="#4" class="headerlink" title="4"></a>4</h2><p>从那天起，阿然决定试着走自己的路。他不再盯着别人的旗帜，而是低头看自己的地图。他开始探索地图上的小径，发现了一片开满野花的山坡，他停下来画画，忘了时间的流逝。他帮助一个迷路的旅人，指点他找到回家的路，那一刻的笑容比任何旗帜都耀眼。</p><p>他甚至尝试了一条没人走过的陡峭小路，虽然摔倒了几次，但他学会了新的攀登方式，内心充满了成就感。</p><p>渐渐地，阿然发现，自己的旅程不再是为了“赢”。他爬山的速度慢了，但他看到的风景更多了；他插的旗帜少了，但他的心更满了。当他偶尔看到别人的旗帜在远处闪耀，他会微笑，心想：“他们的旅程很美，但我的路也独一无二。”</p><p>多年后，阿然成了山谷的传说。不是因为他爬了最高的山，而是因为他画的画、讲的故事、帮助过的人，点亮了无数旅人的心。</p><p>长老们不再只谈高峰，而是开始教孩子们：“找到你的地图，走你自己的路。你的价值，从不需要用别人的旗帜来证明。”</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;从前，有一个叫阿然的旅人，生活在一个被群山环绕的山谷。山谷里的人们崇尚攀登，每个人都以登上最高的山峰为荣。山谷的长老们说：“只有站在最高峰的人，才配得上敬仰。”阿然从小听着这话长大，他的父母、老师、朋友都在比较谁爬得更高，谁的旗帜插在最显眼的地方。&lt;/p&gt;
&lt;h2</summary>
        
      
    
    
    
    
    <category term="成长" scheme="https://ligj1706.github.io/tags/%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>从《老捕快》看资源有限时，如何以小搏大</title>
    <link href="https://ligj1706.github.io/2025/05/01/2025-05-01-old-bukuai/"/>
    <id>https://ligj1706.github.io/2025/05/01/2025-05-01-old-bukuai/</id>
    <published>2025-05-01T14:00:00.000Z</published>
    <updated>2025-05-05T15:18:42.184Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>吃饭时，喜欢把武侠片和动作片，当作电子榨菜。</p><p>今天吃饭用《老捕快》下菜。</p><p>虽然剧集违背现实，但是3个人剿灭一窝土匪的方法值得一学。</p><p>如何在资源有限的前提下，用最小成本、采取最小阻力行动，实现效益最大化，一直是人类、组织进化关心的话题。</p><span id="more"></span><p>打土匪也是。</p><h2 id="不打无准备的仗"><a href="#不打无准备的仗" class="headerlink" title="不打无准备的仗"></a>不打无准备的仗</h2><p>剿匪可以胜出，离不开找到了团队+突破口。</p><p>先把兄弟3人凑在一起，创业团队有了。</p><p>去山寨摸清楚地形、人手。运气很好，发现了后山的密道。如果没有后山密道，那就是另外一个故事了。</p><h2 id="人要活在希望之中，要看到希望。"><a href="#人要活在希望之中，要看到希望。" class="headerlink" title="人要活在希望之中，要看到希望。"></a>人要活在希望之中，要看到希望。</h2><p>员工不会和你共患难，合作伙伴也是，当组织&#x2F;创始团队对外表现颓势时，员工会认为公司不行了，更跑得快，看不见希望。你要自己看到希望，要乐观，充满能量；还要对外向员工、合作伙伴、甚至媒体传递希望。高手的基本素质是，即便身处逆境，也能从中找到有力因素，摆脱逆境。</p><p>这并不意味着，不可以展示脆弱，但展示脆弱是有技巧的。</p><p>村民不听到官兵会来支持，是不相信可以战胜匪徒的，也就不会参与剿匪。当首次大捷抓到一些土匪后，沿街游行，这是让百姓看到，是有能力剿匪的。</p><p>土匪看到山寨被占，后山密道被堵，加上小弟说”咋们投降吧”，士气彻底被瓦解。</p><p>而至暗时刻，只有你默默度过。好一点还可以和合伙人，另一半说说，但这样的合伙人、另一半很少。</p><p>如何让组织活在希望中呢？有方向，有反馈，有归属。</p><p>方向是”使命”、讲一个好故事、操作上朝着一个城墙猛攻；反馈则需要小胜多庆祝、多分钱；有归属则是感受到温暖，被当”人”看。</p><h2 id="借势和浑水摸鱼"><a href="#借势和浑水摸鱼" class="headerlink" title="借势和浑水摸鱼"></a>借势和浑水摸鱼</h2><p>三个老捕快想要铲除一窝土匪，3:100，不可能硬碰硬。就需要借势和浑水摸鱼。</p><p>剿匪需要人手。</p><p>人手不够，那就说服村民、对外调用官兵。你能调用的人手，也是你的人手。这是借百姓的势。</p><p>人手不够，那就逐个击破。先利用内鬼传递假消息，消灭一部分土匪，这是借对手的势。</p><p>避其锋芒，不硬碰土匪的优势。</p><p>土匪要来正面硬刚，血洗村庄。</p><p>那就声东击西，放弃村庄，去占领土匪老巢。这招的确是高。但现实情况是，真能这么不让土匪发现，并且有能力占领土匪窝么？这点存疑。</p><p>202505012028 </p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;吃饭时，喜欢把武侠片和动作片，当作电子榨菜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天吃饭用《老捕快》下菜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然剧集违背现实，但是3个人剿灭一窝土匪的方法值得一学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如何在资源有限的前提下，用最小成本、采取最小阻力行动，实现效益最大化，一直是人类、组织进化关心的话题。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="认知" scheme="https://ligj1706.github.io/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
    <category term="职场技能" scheme="https://ligj1706.github.io/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA%E6%8A%80%E8%83%BD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2024年12月碎片</title>
    <link href="https://ligj1706.github.io/2025/01/23/2025-01-23-Nov-wisdom/"/>
    <id>https://ligj1706.github.io/2025/01/23/2025-01-23-Nov-wisdom/</id>
    <published>2025-01-23T09:01:45.000Z</published>
    <updated>2025-05-01T13:34:14.718Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>12月看书和见线下见人较多，趁着在回家路上，整理部分碎片于此。需要注意的是，有的文字表述为严格审核，存在表述不当的情况。</p><h2 id="回归常识"><a href="#回归常识" class="headerlink" title="回归常识"></a>回归常识</h2><span id="more"></span><p>12月看书和见线下见人较多，趁着在回家路上，整理部分碎片于此。需要注意的是，有的文字表述为严格审核，存在表述不当的情况。</p><h2 id="回归常识-1"><a href="#回归常识-1" class="headerlink" title="回归常识"></a>回归常识</h2><p>这个月，4个朋友&#x2F;亲人咨询我问题。</p><p>比如“下半年孩子出生了，动力不足了，15个人不知道怎么管理了”，“不知道怎么和比自己年长的ZF领导沟通”，“这件事情违背原则了并且是行业惯例额，不做会被被孤立，到底做不做？”，“这个公司在北京做农产品数据平台，挖我过去，去不去？”</p><p>我不知道给的建议对不对，有没有解决问题。</p><p>问题出现时，我们要用常识思考，依据常识使用技巧。</p><p>比如：</p><p>员工留在一家公司，多半因为工资、事业平台、团队氛围。只要公司收入增长，可以解决90%的问题。</p><p>责权利一致，谁采购的，谁签的合同谁负责，不睬红线。</p><p>沟通只是表象，要清楚对方在意什么，你能提供什么。不是所有人都需要沟通。</p><p>看一家公司行不行，可以看：行业发展阶段；创始人&#x2F;团队的资源能力；创始人的初心及股东利益结构；你的资源能力。</p><p>当你面对一个问题时，先问自己三个问题：这个问题的背后，隐藏的终极目标是什么？问题是真多问题么？如果忽略问题本身，直接解决目标，会有哪些更高效的方法？</p><p>多见高人、做事情、学习聪明人的做法，才会做得越来越好。</p><p>我们总想一切按照规划好的运行，而今年我最大的一个成长是——要见招拆招，再困难的事情，总能找到解决方法。</p><h2 id="写书的价值"><a href="#写书的价值" class="headerlink" title="写书的价值"></a>写书的价值</h2><p>写书是一项耗时又收益低的事情，但真实价值究竟在哪里？</p><p>梳理知识结构。通过写书，把零散的信息变为树形结构。阳老师多次提到的一个学习方法是：通过写书学习一个领域。可见，写书在梳理知识结上的价值。</p><p>文化资本。获得合法做某件事的暴力。当你在某个领域，出书后，别人会认为你做课程、讲课名正言顺。</p><p>社会资本。通过写书，扩大影响力，让更多人了解你，信任你。书出版后，有不少机构找我们去讲课。</p><p>一种不依赖时间投入的收入。当书出版后，只要有购买，就可以持续产生收入，而非投入时间才可以获得收入，不投入时间就归零。</p><p>图书、专利、商标&#x2F;品牌、插件&#x2F;模板&#x2F;表情包、摄影作品、在线课程、房租、股息收入、自动化产品、订阅制运用等等无不如此。</p><p>这些作品形态，可能前期需要投入大量时间，需要创意。核心还是所有权和收益权。</p><p>希望早日出版自己的第一本书。</p><h2 id="可用性与可供性"><a href="#可用性与可供性" class="headerlink" title="可用性与可供性"></a>可用性与可供性</h2><p>这不仅仅是一本关于如何让网站设计更加卓越的书，也是一本关于设计方法的书——需要人与物交互的产品，都适用基本设计原则。</p><p>什么是可用性？</p><p>可用性（Usability）指的是产品、系统或服务的是否容易使用，是否可以高效完成用户的任务，是否合乎用户希望，使用中用户是否愉悦。</p><p>我们用一个不恰当的比喻判断可用性：如果一个傻子都可以轻轻松松使用，那说明可用性极高。</p><p>与可用性相关的另一个概念是可供性。</p><p>可供性（Affordance）是指环境或界面暗示了使用方式。</p><p>好的可供性应该让用户一眼就能理解如何使用、符合用户的直觉和经验、避免用户疑惑。产品的形态本身应该就能告诉用户如何使用它，而不是依赖说明书或培训。</p><p>通过增加视觉&#x2F;触觉提示、利用直觉认知，改善产品可用性。</p><p>比如可口可乐瓶身的曲线暗示用户抓握位置，而改为直筒形状，不仅不好握，还容易滑落，消费者完全无法从瓶身获得使用提示，最终这个设计只存在了79天。</p><p>可用性关注“好不好用”，可供性关注”怎么用”。</p><p>试举一些例子</p><table><thead><tr><th><strong>场景</strong></th><th><strong>可用性案例</strong></th><th><strong>可供性案例</strong></th></tr></thead><tbody><tr><td>手机解锁</td><td>指纹解锁快速且准确（高可用性）</td><td>滑动条的箭头和动画暗示滑动方向（好的可供性）</td></tr><tr><td>电梯按钮</td><td>按键反应灵敏，有声光反馈（高可用性）</td><td>按钮凸起的形状暗示可以按压（好的可供性）</td></tr><tr><td>软件界面</td><td>常用功能容易找到，操作步骤少（高可用性）</td><td>蓝色下划线暗示链接可点击（好的可供性）</td></tr><tr><td>门把手</td><td>转动灵活，不会卡住（高可用性）</td><td>把手形状暗示如何抓握和转动（好的可供性）</td></tr><tr><td>购物网站</td><td>下单流程简单，出错率低（高可用性）</td><td>购物车图标暗示可以放入商品（好的可供性）</td></tr></tbody></table><h3 id="认知"><a href="#认知" class="headerlink" title="认知"></a>认知</h3><p>改变物理世界有工具，改造你的大脑，也有工具。</p><p>人的认知是分层级的，其中几个相当于物理定理的认知层级。</p><p>第一层：认知负荷层。</p><p>大脑最舒适的记忆区间是4，最多不超过4个层级。如果超过，就需要按照树形结构重新组织。</p><p>将复杂问题分解成更小的部分。在思考过程中不断”清空缓存”，降低大脑负荷。</p><p>第二层：”可操作性”和”边界探索”</p><p>一个概念只有被操作，才可以被理解和改变。要创造可重复的思维实验，以便不断迭代。</p><p>概念是有边界的，需要约束边界。测试定义的适用范围。</p><p>第三层：”寻找反例”和”层级思维”</p><p>寻找反例，用反例完善和修正理论。</p><p>层级思维：意识到问题的不同层级，底层的层级不一定错，只是不完整，不断完善层级，系统化思考。</p><p>尝试提炼下《框架分析》一书的核心观点。</p><p>1、社会现实 &#x3D; 主观框架 × 情境定义。人类体验不是直接的现实反映，而是通过框架过滤和组织的产物。</p><p>2、总体意义 &#x3D; Σ(框架层次 × 框架权重)。任何情境都可能同时存在多个解释框架，这些框架相互叠加形成最终的意义理解。</p><p>3、框架能量守恒：当一个框架被放弃时，必然会被另一个框架取代。人们不可能处于无框架状态。</p><h2 id="A股的一些关键数字"><a href="#A股的一些关键数字" class="headerlink" title="A股的一些关键数字"></a>A股的一些关键数字</h2><ol><li><p>个人投资者数量<br>• 2022年金融街论坛：个人投资者数量超过2亿<br>• 2024年估算：个人投资者数量约2.2亿，占中国总人口的15.6%</p></li><li><p>公募基金基民数量<br>• 截至2024年6月：基民数量达7.59亿</p></li><li><p>A股公募基金持仓数据<br>• 2023年末：公募基金持有A股流通市值5.1万亿元，占A股流通市值的7.3%<br>• 人均持仓市值不到7000元</p></li><li><p>个人投资者持仓结构<br>• 账户50万元以下：占投资者总数80%，持有市值占3.2%<br>• 账户300万元以上：占投资者总数3%，持有市值占60%以上<br>• 账户1000万元以上：占投资者总数0.74%，持有市值占11.3%</p></li><li><p>家庭资产构成<br>• 城镇居民家庭总资产：户均317.9万元<br>• 实物资产占比：80%，户均253.0万元<br>• 金融资产占比：20%，股票在家庭总资产中占比不足2%</p></li><li><p>居民部门银行储蓄增长<br>• 2019年：82万亿元<br>• 2024年：150万亿元</p></li><li><p>债券市场规模<br>• 2024年上半年末：债券市场总规模165万亿元</p></li></ol><h2 id="最后"><a href="#最后" class="headerlink" title="最后"></a>最后</h2><p>1，停止向世界描述你的监狱<br>2，更重要的是：停止向自己描述<br>3，更更重要：现在从监狱里站起身走出<br>4，因为监狱没有上锁<br>5，也没有门<br>6，最后：根本没有监狱</p><blockquote><p>你想成为什么样的人，就给自己创设什么样的情境；你想拥有什么样的生活，就拥有什么样的情境。（《成长的心智》）</p></blockquote><blockquote><p>我之所以写徐霞客，是想告诉你，所谓百年功名、千秋霸业、万古流芳，与一件事情相比，其实算不了什么。这件事情就是用你喜欢的方式度过一生！生海海，不过尔尔。（当年明月）</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;12月看书和见线下见人较多，趁着在回家路上，整理部分碎片于此。需要注意的是，有的文字表述为严格审核，存在表述不当的情况。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;回归常识&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#回归常识&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;回归常识&quot;&gt;&lt;/a&gt;回归常识&lt;/h2&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="认知" scheme="https://ligj1706.github.io/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2024年11月碎片</title>
    <link href="https://ligj1706.github.io/2025/01/23/2025-01-23-Dec-wisdom/"/>
    <id>https://ligj1706.github.io/2025/01/23/2025-01-23-Dec-wisdom/</id>
    <published>2025-01-23T08:54:23.000Z</published>
    <updated>2025-05-05T15:18:59.436Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>11月有40余条随笔，趁着在回家路上，整理部分放此查看。需要注意的是，有的文字表述为严格审核，存在表述不当的情况。</p><h2 id="1"><a href="#1" class="headerlink" title="1"></a>1</h2><span id="more"></span><p>11月有40余条随笔，趁着在回家路上，整理部分放此查看。需要注意的是，有的文字表述为严格审核，存在表述不当的情况。</p><h2 id="1-1"><a href="#1-1" class="headerlink" title="1"></a>1</h2><p>理解对方，包容对方，照顾情绪，而不是忽视或者直接给建议。多去关注他人情绪的细节，而不是仅仅给出建议。</p><p>专家就是这样一个人，他在一个非常狭窄的领域内，犯过所有可能犯的错误。——尼尔斯·玻尔</p><h2 id="2"><a href="#2" class="headerlink" title="2"></a>2</h2><p>人会有独立与依赖的矛盾（既需要独立，又需要依赖），自我价值认同和外在确定的矛盾（有点认同自我的价值，但是不那么自信，还需要外部反馈确定）。与其追求无条件的爱，还不如追求健康的爱。坦诚承认自己的需求和期待。不要试图”修复”她的防御机制，包容她、尊重她的独立性、主动沟通且有耐心。</p><p>创业对家庭资本的损害可能比想象中大。如果再缠在家族关系，相处可能复杂度高，但在一些行业、地域或许有优势。</p><p>双方势均力敌很难，总有一方需要妥协，需要包容。</p><p>洁身自好，只有爱家庭的，才可能越做越好。</p><p>这条路注定是孤独的。有的规律只能接受，这是需要付出的代价。</p><h2 id="3"><a href="#3" class="headerlink" title="3"></a>3</h2><p>有效的积累。</p><p>一转眼公司成立6年，积累了农牧行业200多位、几十个细分领域优秀的企业家。</p><p>在可预见的未来，公司将会变得越来越强大，越做越轻松。等他70岁时，桃李满天下，此生无憾。</p><p>这就是有效积累，选择和客户共同成长。现在客户平均年龄42岁，正值年富力强，10年后，必然有1-3家上市，3-10家在细分领域垄断。</p><p>有的客户是一次买卖，而有的客户是可以做一辈子朋友的，相互赋能。这需要经营品牌，牢牢占据用户心智。</p><p>王明夫先生、胡老师、阳老师沿着类似道路发展。早年拼命实现世俗意义上的成功，在各自领域做到顶尖。之后，发展教育、传播自己的思想。</p><p>立言、立德、立功的一生。</p><h2 id="4"><a href="#4" class="headerlink" title="4"></a>4</h2><p>AI时代软件开发的原则。</p><p>速度要快，速度要快。小公司没有拼的就是速度快，有的机会错过就错过了。</p><p>细节领域TOP1。解决刚需，不要看low不low，有效解决就是好的。在细分领域做到第一，闷声发财。</p><p>永远和用户在一起。通过评论、使用习惯上的反馈、用户访谈等，解决用户的核心痛点。</p><p>一上来就收费。试用+收费，或者部分功能直接收费。</p><p>成本最小化。开发成本、运维成本要最小，运维最好不用花太多时间。</p><p>快速上线，快速验证。AI让编程效率大大提升，要更快满足用户需求。</p><h2 id="5"><a href="#5" class="headerlink" title="5"></a>5</h2><p>设计四原则。</p><p>对比(Contrast): “有差异就要很大的差异” - 强调元素间的明显区别，创造视觉焦点。</p><p>重复(Repetition): “看到一次就要看到很多次” - 通过重复设计元素建立统一性。</p><p>对齐(Alignment): “任何元素都不能随意摆放” - 建立元素间的视觉联系。</p><p>亲密性(Proximity): “相关的东西放在一起” - 通过空间距离展示信息关系。</p><h2 id="6"><a href="#6" class="headerlink" title="6"></a>6</h2><p>特朗普的10条成功法则（摘自 《特朗普自述》）。</p><p>如果你曾经听过我演讲，你会注意到我反复提到一些成功法则，永不放弃是一条，富有激情是一条，集中精力也是一条，保持活力是第4条。这些都是我从实践中提炼出来的成功法则。</p><p>下面是我在大学演讲时会列出的完整的10条成功法则：</p><ol><li><p>永不放弃！不要惬意地躺在舒服的地方睡大觉。骄傲自满容易让你一事无成。</p></li><li><p>富有激情！如果你热爱自己的事业，那么它就不会枯燥乏味。</p></li><li><p>集中精力！扪心自问：我现在脑子里应该想些什么？排除干扰。在这个时代，需要你应付的往往有好几项任务，因此抗干扰是一个很值得你具备的技巧。</p></li><li><p>保持活力！倾听、领悟、前进。不要耽搁。</p></li><li><p>把自己看成一个常胜将军！这会让你把注意力集中在正确的方向上。</p></li><li><p>坚忍不拔！百折不挠会催生奇迹。</p></li><li><p>享受好运！常言说的”天道酬勤”是完全正确的。</p></li><li><p>相信自己！如果连你都不相信自己，那么没有人会相信你。你不妨把自己想象成是在孤军奋战。</p></li><li><p>扪心自问：我的盲区在哪里？尽管有些事看起来并不那么理想，但是也许中间孕育着很好的机会。艰难的逆境也能变成伟大的胜利。</p></li><li><p>把注意力集中在解决之道上，而不要抱怨出现的问题。不要轻易放弃，永远不要随便说放弃。这个观念值得说上千百遍，也值得你去记住并践行。这一点至关重要。祝君好运！</p></li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;11月有40余条随笔，趁着在回家路上，整理部分放此查看。需要注意的是，有的文字表述为严格审核，存在表述不当的情况。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1&lt;/h2&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="认知" scheme="https://ligj1706.github.io/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>提升用户体验和与人交往是一样的</title>
    <link href="https://ligj1706.github.io/2025/01/17/2025-01-17-UX-design-mirrors-human-bonds/"/>
    <id>https://ligj1706.github.io/2025/01/17/2025-01-17-UX-design-mirrors-human-bonds/</id>
    <published>2025-01-17T02:10:34.000Z</published>
    <updated>2025-05-01T13:34:14.717Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>与人深交，第一层是颜值身高财富地位，第二层是社会决策承载的资源能力，第三层是做事逻辑，底层价值观和动力来源。</p><p>当你听过一个人的故事，知道他的痛苦、矛盾、驱动行为的动力来源，你可能会爱上这个人，或者惺惺相惜。</p><span id="more"></span><p>与人深交，第一层是颜值身高财富地位，第二层是社会决策承载的资源能力，第三层是做事逻辑，底层价值观和动力来源。</p><p>当你听过一个人的故事，知道他的痛苦、矛盾、驱动行为的动力来源，你可能会爱上这个人，或者惺惺相惜。</p><p>Ajax 之父杰西·詹姆斯·加勒特（Jesse James Garrett）把用户体验要素分成五层，可以变成四层。这和人深交一样：底层是用户需求、组织目标；第三层是信息架构；第二层是按钮、布局，第一层是展示界面（如色彩、交互）。</p><p>一条总的原则，开发产品的每一个环节，都应该围绕满足用户某个需求展开。比如有的产品是性价比，就会每个环节都注重控制成本、提升效率。</p><p>有的产品是打造最好用的翻译插件，就会对每个流量大的网站提供专用翻译规则。</p><p>以下是提升用户体验的基本原则：</p><p>即时反馈。用户单击某个按钮时，即时反馈结果，否则让用户产生不确定感和焦虑感。<br>符合直觉。用户操作时，与预期相符合，确保系统行为与用户的直觉相符。比如，返回按钮应该带用户回到上一个页面，而不是跳转到其他位置。</p><p>约束。大脑一次处理的信息是有限的，一般不超过4个组块。一次给予用户的信息不超过4个组块，每个组块深度不超过4层。</p><p>比如，模块1、模块2、模块3、模块4；模块1分为模块1-1、模块1-2、模块1-3、模块1-4。</p><p>比如，围绕1个核心需求&#x3D;&gt;总（1个组块）+4个组块&#x3D;&gt;16个二级组块。</p><p>一致性。字体颜色大小、间距保持一致性，从形式上降低用户接受新信息的成本，不要同一个内容用的字体大小、颜色不一样。</p><p>要用清晰指示牌指引用户，就像路标应清晰指明从哪个车道左转。</p><p>操作可逆性。这源于心理安全需求，当用户知道可以”撤销”一个行为时，更愿意尝试和探索。比如文字编辑器中的撤销功能(Ctrl+Z)，删除重要文件时分布确认；意外关闭运用时，可以恢复之前的浏览状态。</p><p>提前预防用户的错误操作。比如给予默认选择，用户输入密码时实时显示密码强度，马路上提前设置护栏。</p><p>当然，这些原则的前提是产品要真正解决用户问题，依然要快速上线快速迭代。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;与人深交，第一层是颜值身高财富地位，第二层是社会决策承载的资源能力，第三层是做事逻辑，底层价值观和动力来源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当你听过一个人的故事，知道他的痛苦、矛盾、驱动行为的动力来源，你可能会爱上这个人，或者惺惺相惜。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="认知" scheme="https://ligj1706.github.io/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>打造一个可纠错的反馈闭环系统</title>
    <link href="https://ligj1706.github.io/2025/01/01/2025-01-01-error-correction-loop/"/>
    <id>https://ligj1706.github.io/2025/01/01/2025-01-01-error-correction-loop/</id>
    <published>2025-01-01T13:44:00.000Z</published>
    <updated>2025-05-01T13:34:14.717Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>推特上刷到马斯克，主持人问“你一生最大的挑战是什么？”，一向思维敏捷的马斯克思索许久后回答“打造并始终维持一个纠错反馈闭环”。</p><p>为什么有的人进步快，有的人进度慢，这和自我迭代速度密不可分。一年迭代一次的人，和一周迭代一次的人，成长速度明显不同。</p><span id="more"></span><p>推特上刷到马斯克，主持人问“你一生最大的挑战是什么？”，一向思维敏捷的马斯克思索许久后回答“打造并始终维持一个纠错反馈闭环”。</p><p>为什么有的人进步快，有的人进度慢，这和自我迭代速度密不可分。一年迭代一次的人，和一周迭代一次的人，成长速度明显不同。</p><p>做产品，经营关系，都是同理。</p><h2 id="1"><a href="#1" class="headerlink" title="1"></a>1</h2><p>最近项目快速发展，正是建立了纠错反馈循环系统，不断根据市场反馈进行调整。</p><p>纠错反馈循环和“迭代”并无不同，复盘、A&#x2F;B测试是常见的纠错方法。</p><p>然而，现实情况中，目标并不清晰，反馈并不及时甚至有噪音。</p><p>这就容易导致系统失效、止步不前、陷入内耗。做产品，使用了所有方法，就是不见增长。做方案，总想拿出来就是完美的，结果自我感觉良好的方案，利益相关者不感兴趣，无法调动资源。</p><p>和人交往，不直接说感受和需求，让人猜你的想法，沉迷于头脑中纠结各种可能，结果没改变任何东西，还导致心理不平衡。</p><p>是真的没有方法了么？产品不增长，是否有详细拆解过关键细节，找出导致不增长的本质原因？A&#x2F;B测试是否选错了？能否找到了最好的指标，把其极致化？</p><p>做方案是否可以快速拿出想法，先找利益相关方碰一下，据此反馈评估接下来干什么？</p><p>自己有需求，能否和对方直接说，找到合适的相处模式？</p><h2 id="2"><a href="#2" class="headerlink" title="2"></a>2</h2><p>人是需要反馈的动物。</p><p>纠错反馈足够清晰，进步更快。</p><p>学骑自行车时，骑不好就会摔疼（反馈），多摔几次就学会了。</p><p>做课程时，先抛出第一版内测，根据学员反馈快速迭代，课件会越来越完美。</p><p>大胆说出你的感受，看看对方的反应，你会更明白自己的需求，适合什么。</p><h2 id="3"><a href="#3" class="headerlink" title="3"></a>3</h2><p>人脑是一台贝叶斯机器，通过反馈，才会让人不沉迷于心念世界，回答现实世界和真实世界。</p><p>要先在真实世界行动，看反馈，再回到心念世界，而非反过来，从内心世界出发。你认为的事实，不是事实。</p><p>同龄人中，做得非常优秀的，无不是先放弃思考意义，直接模仿、快速行动。他们并非多聪明，而是更早地参与改造世界，失败和踩的坑多。</p><p>大方向不错，不作死，总能抓住那么1-2次机会。</p><h2 id="4"><a href="#4" class="headerlink" title="4"></a>4</h2><p>那如何打造可纠错的反馈循环系统呢？</p><p>回答产生行动的过程：外部信息——感知——头脑中加工——情绪——行动。</p><p>以及贝叶斯算法「P(A|B) &#x3D; P(B|A) * P(A) &#x2F; P(B)」，在观察到新证据后对某事的判断 &#x3D; 原本的判断 * (这件事在导致新证据的所有原因中的比重)。</p><p>反馈循环系统关键是建立目标、目标检查机制，即每次执行后，预判结果和行动路径差距，找到改进方法，要么校准目标，要么优化路径。</p><p>具体操作方法后续补充。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;推特上刷到马斯克，主持人问“你一生最大的挑战是什么？”，一向思维敏捷的马斯克思索许久后回答“打造并始终维持一个纠错反馈闭环”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么有的人进步快，有的人进度慢，这和自我迭代速度密不可分。一年迭代一次的人，和一周迭代一次的人，成长速度明显不同。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="成长" scheme="https://ligj1706.github.io/tags/%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>以何种态度面对死亡</title>
    <link href="https://ligj1706.github.io/2024/12/01/2024-12-01-What-attitude-to-take-towards-death/"/>
    <id>https://ligj1706.github.io/2024/12/01/2024-12-01-What-attitude-to-take-towards-death/</id>
    <published>2024-12-01T12:20:20.000Z</published>
    <updated>2025-05-01T13:34:14.716Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>对待死亡的态度，深深影响人的叙事，行为模式。</p><p>苏轼的态度是，竹杖芒鞋轻胜马，谁怕？一蓑烟雨任平生。积极乐观，淡然洒脱。</p><span id="more"></span><p>对待死亡的态度，深深影响人的叙事，行为模式。</p><p>苏轼的态度是，竹杖芒鞋轻胜马，谁怕？一蓑烟雨任平生。积极乐观，淡然洒脱。</p><p>乔布斯把每一天都当做最后一天，做出划时代产品。</p><p>蔡磊的态度是，和绝症大干一场，不屈命运安排。</p><p>而对待死亡的态度转折，或来自身边至亲离世，或亲历死亡，或来自对历史、时间的细腻感触。</p><p>高二时，奶奶离世，第一次近距离面对死亡。</p><p>第一次体验到心绞的感觉。前桌主动安慰我、为我打饭、分享趣事，以致我喜欢她很多年。</p><p>奶奶的离世，让我明白：人生重在体验、要有能力选择家人，让家人有选择权。</p><p>大学期间，读《西藏生死书》，明白了临终关怀、精神寄托等等。后面又去寺庙禅修，去博物馆，读历史，试图寻找意义，总是想找到每件事的意义。</p><p>经历不少事后，才渐渐理解，哪有什么意义，健康地活着本身就是意义。</p><p>这几年体验了不少东西，足迹遍布全国，饱览山河，体验各地风俗，见各种各样的人。一直很害怕失去自由，也在让自己有能力不失去自由。</p><p>要以何种态度对待死亡呢？</p><p>生前，好好活着。</p><p>别作死，比如熬夜、不运动、长期高压、吃垃圾食品。有朋友问我经常运动、不熬夜是怎么做到的。老实说，来自恐惧——不想太早离开世界。</p><p>向前看。在去世时，不留遗憾。</p><p>我们无法决定生命的长度，但可以拓宽生命的深度。以前不明白要用里程碑记录，近两年才知道，用里程碑固定。要一步步实现志向。</p><p>关注生活细微之处，去体验。克服困难取得成就的过程，深度的人际关系，一场深度的对话，远比宏大叙事更有力量、更具体。</p><p>死时，淡然体面，减少遗憾。</p><p>富兰克林的墓志铭是“印刷工富兰克林”。他拥有众多成就，唯独选择了这个。这是他传奇人生的起点，也是他人生终点。</p><p>你的墓志铭是什么？</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;对待死亡的态度，深深影响人的叙事，行为模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏轼的态度是，竹杖芒鞋轻胜马，谁怕？一蓑烟雨任平生。积极乐观，淡然洒脱。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="认知" scheme="https://ligj1706.github.io/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一些基本的认知规律</title>
    <link href="https://ligj1706.github.io/2024/11/19/2024-11-19-cognitive-principles/"/>
    <id>https://ligj1706.github.io/2024/11/19/2024-11-19-cognitive-principles/</id>
    <published>2024-11-19T01:03:34.000Z</published>
    <updated>2025-05-01T13:34:14.715Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在认知科学中，有一些基本规律和原则被广泛接受，这些规律帮助我们理解人类思维、决策和行为。以下是一些重要的认知规律：</p><ol><li>有限理性：人类在决策时并不总是完全理性，受到信息处理能力和认知资源的限制。人们往往依赖启发式和简化策略来做出决策。</li></ol><span id="more"></span><p>在认知科学中，有一些基本规律和原则被广泛接受，这些规律帮助我们理解人类思维、决策和行为。以下是一些重要的认知规律：</p><ol><li><p>有限理性：人类在决策时并不总是完全理性，受到信息处理能力和认知资源的限制。人们往往依赖启发式和简化策略来做出决策。</p></li><li><p>锚定效应：人们在做决策时，往往会受到最初信息（锚点）的影响，导致后续判断和选择偏向于这个锚点。</p></li><li><p>可得性启发式：人们倾向于根据容易回忆起的信息来评估事件的可能性。这意味着最近的或显著的事件会对判断产生不成比例的影响。</p></li><li><p>损失厌恶：人们对损失的敏感度通常高于对同等收益的敏感度。损失带来的痛苦往往大于获得同等收益带来的快乐。</p></li><li><p>确认偏误：人们倾向于寻找、解释和记忆与自己已有信念一致的信息，而忽视或低估与之相悖的信息。</p></li><li><p>社会证明：人们在不确定的情况下，倾向于依赖他人的行为和意见来指导自己的决策，尤其是在群体中。</p></li><li><p>选择过载：当面临过多选择时，个体可能会感到困惑，导致决策困难，甚至选择放弃。</p></li><li><p>框架效应：同一信息的不同呈现方式（框架）会影响人们的判断和决策。例如，强调某个产品的成功率与强调失败率可能导致不同的选择。</p></li><li><p>归因偏差：人们在解释他人行为时，往往倾向于将其归因于个体特质，而在解释自己行为时，更倾向于考虑情境因素。</p></li></ol><p>这些认知规律为理解人类行为和决策提供了重要的框架，了解这些规律可以帮助更好地设计产品、营销策略和用户体验。</p><p>尽管人类行为复杂且多变，但大脑构造短期内是不变的。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;在认知科学中，有一些基本规律和原则被广泛接受，这些规律帮助我们理解人类思维、决策和行为。以下是一些重要的认知规律：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;有限理性：人类在决策时并不总是完全理性，受到信息处理能力和认知资源的限制。人们往往依赖启发式和简化策略来做出决策。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="认知" scheme="https://ligj1706.github.io/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何导出一个公众号上的所有文章？</title>
    <link href="https://ligj1706.github.io/2024/11/09/2024-11-09-wechat-articles/"/>
    <id>https://ligj1706.github.io/2024/11/09/2024-11-09-wechat-articles/</id>
    <published>2024-11-09T06:07:08.000Z</published>
    <updated>2025-05-01T13:34:14.715Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em><strong>声明：本文只做个人学习，请尊重作者隐私和版权。</strong></em></p><p>公众号是获取信息的重要渠道，特别是小众但真诚分享的作者，文章质量非常高。当找到这些作者时，我会查看他们写过的所有文章。但一篇篇打开干扰注意力，有时在飞机上没网也无法查看。于是我把所有文章全部保存到本地查看。</p><span id="more"></span><p><em><strong>声明：本文只做个人学习，请尊重作者隐私和版权。</strong></em></p><p>公众号是获取信息的重要渠道，特别是小众但真诚分享的作者，文章质量非常高。当找到这些作者时，我会查看他们写过的所有文章。但一篇篇打开干扰注意力，有时在飞机上没网也无法查看。于是我把所有文章全部保存到本地查看。</p><p>有的作者原创文章3-4百篇文章，一篇篇保存并不现实。</p><p>那怎么办呢？</p><p>第一种方法是使用这个开源项目，背后的原理是，微信公众号内可以搜索文章。</p><p><a href="https://github.com/jooooock/wechat-article-exporter">https://github.com/jooooock/wechat-article-exporter</a></p><p>使用前需要注册微信公众号，注册登录后，直接输入公众号名称即可解析。</p><p>界面上可以选择导出的时间、是否原创等，你可以选择导出为excel、“打包下载”。其中，“打包下载”包含HTML+图片。</p><p><img src="https://p.ipic.vip/jntd5n.png" alt="image-20241109134925633"></p><p>打包下载的文件，是HTML+图片格式的。我用Claude写了一个脚本，转为PDF。并且合并在一个PDF中。</p><ul><li><a href="https://heguangtongcheng.feishu.cn/file/QqukbjMmao3FBsxKznWciHldnaf?from=from_copylink">HTML 转 PDF</a></li></ul><p><img src="https://p.ipic.vip/a3tgde.png" alt="image-20241109135637421"></p><p>当文章数量太多时，打包下载非常慢。</p><p>于是，我在Claude等帮助下，写了个脚本获取文章原文。</p><p>第一步，先“导出excel”。</p><p><img src="https://p.ipic.vip/l2rem0.png" alt="image-20241109135947362"></p><p>第二步，使用以下代码爬取excel中的链接，将文章转为Markdown、PDF等你想要的形式。</p><ul><li><a href="https://heguangtongcheng.feishu.cn/file/E3KFb8LOkoxZBZxI96ecgaN0nSv?from=from_copylink">转为PDF的代码</a></li><li><a href="https://heguangtongcheng.feishu.cn/file/Sfyqb8ZEGo8bG1xJ384c3YCInIf?from=from_copylink">转为Markdown的代码</a></li><li><a href="https://heguangtongcheng.feishu.cn/file/IpmFbhaXuoUvThxD1YdcpawCnfc?from=from_copylink">转为HTML + 图片</a></li><li><a href="https://heguangtongcheng.feishu.cn/file/V3Yzb5F4XoUNFOxNmLacHOIhnlh?from=from_copylink">转为JSON格式</a></li></ul><p>第三步，把所有文章合并在一个文件中。下面是合并到pdf中。</p><ul><li><a href="https://heguangtongcheng.feishu.cn/file/Him1be80go4OUtxn3n4cFwuxnyd?from=from_copylink">合并为PDF的代码</a></li></ul><p><em>相关项目</em></p><p>导出公众号文章：<a href="https://github.com/jooooock/wechat-article-exporter">https://github.com/jooooock/wechat-article-exporter</a></p><p>使用RSS订阅公众号文章：<a href="https://github.com/cooderl/wewe-rss">https://github.com/cooderl/wewe-rss</a></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;声明：本文只做个人学习，请尊重作者隐私和版权。&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;公众号是获取信息的重要渠道，特别是小众但真诚分享的作者，文章质量非常高。当找到这些作者时，我会查看他们写过的所有文章。但一篇篇打开干扰注意力，有时在飞机上没网也无法查看。于是我把所有文章全部保存到本地查看。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="技能" scheme="https://ligj1706.github.io/tags/%E6%8A%80%E8%83%BD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2024年10月碎片</title>
    <link href="https://ligj1706.github.io/2024/11/06/2024-11-06-october-wisdom/"/>
    <id>https://ligj1706.github.io/2024/11/06/2024-11-06-october-wisdom/</id>
    <published>2024-11-06T13:54:23.000Z</published>
    <updated>2025-05-01T13:34:14.715Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>时间洗刷不掉的，是美好关系中的温暖，沉甸甸的作品。</p><h2 id="关系"><a href="#关系" class="headerlink" title="关系"></a>关系</h2><span id="more"></span><p>时间洗刷不掉的，是美好关系中的温暖，沉甸甸的作品。</p><h2 id="关系-1"><a href="#关系-1" class="headerlink" title="关系"></a>关系</h2><p>理解一个人要理解其矛盾的地方。矛盾之处，既可能是动能，也可能是阻力（内耗）。</p><p>一个做葡萄酒的创业者发了一篇文章，讲TA的创业历程。36岁时，TA从矛盾中找到了动能，找到了“原点”——不再卖各种酒，增加各种SKU；不再是“为了实现理想而被迫承担了老板角色的老板”。</p><p>而其转变，来自今年出生的女儿，动能逐渐从外到内。</p><p>矛盾之处可以看出一个人的价值选择。特别是艰难时刻的选择，是判断这家企业刻在骨子里的基因的最佳方法。</p><p>我一直看好的海大集团，除了其优秀务实的管理外，最重要的是创始人薛华及管理团队。接受我们采访时，他说的这段话也在时刻激励着我：</p><p>“最开始创业是不满足于农科院的工资，想让家人过上更好的生活。随着业务不断做大，觉得前面有一个目标，我要超越恒星，我要超越通威，这又不断激励我有机会把事业做大，再往后就觉得团队这么大，能力很强，我要成为全球基因的企业，我要给整个食品安全整个社会带来贡献，这是后来真正的目标，这个时候就不是说你赚多少钱的问题了。”</p><h2 id="技能"><a href="#技能" class="headerlink" title="技能"></a>技能</h2><h3 id="AI使用经验"><a href="#AI使用经验" class="headerlink" title="AI使用经验"></a>AI使用经验</h3><p>有了AI，写脚本再也不用请教编程高手了！即便你不会编程。</p><p>发现一个AI爬虫开源项目crawl4ai，有个程序员说用这个项目，花费半小时写了一个爬取豆瓣TOP250的脚本。</p><p>我把这个项目的介绍发给Claude，让它写脚本，5分钟内就写出来了。</p><p>方法如下：</p><p>1.先把README文件发给Claude，让Claude学习这个项目资料。</p><p>2.让Claude告诉你如果想爬取某个网站，需要你提供什么信息，怎么获得这些信息。即便你不会编程，也可以按照指引，找到网页上的这些信息。</p><p>3.让AI直接给出代码。在本地调试。</p><p>不会的直接问AI。问的时候，有一个技巧：可以加上我是新手，请你详细解答。注意非常重要、但是新手容易遇到，又常常被忽视的问题。要有操作细节。</p><p>这样，即便一些安装环境等细节AI都会提供给你。</p><p>更多操作细节见<a href="https://wuyaluck.com/2024/11/01/2024-11-02-AI-Conversation/">与AI对话的技艺01</a>。</p><h3 id="好的编程习惯"><a href="#好的编程习惯" class="headerlink" title="好的编程习惯"></a>好的编程习惯</h3><p>成对编程。括号成对出现，阅读代码时也是按照“对”去读。</p><p>函数块“{ }”对齐，非函数块空一行。</p><p><em>示例</em><br>    #include &lt;stdio.h&gt;  </p><pre><code>void myFunction() &#123;      int a = 10;      int b = 20;        if (a &gt; b) &#123;          printf(&quot;a is greater than b\n&quot;);      &#125; else &#123;          printf(&quot;b is greater than or equal to a\n&quot;);      &#125;  &#125;    int main() &#123;      myFunction();      return 0;  &#125;  </code></pre><p>示例中，函数 <code>myFunction</code> 和 <code>main</code> 的开始大括号 <code>&#123;</code> 都放在函数声明的同一行，而结束大括号 <code>&#125;</code> 则单独放在新的一行。此外，在 <code>if</code> 语句和 <code>else</code> 语句之间也留出了空行，以提高代码的可读性。</p><p>注释不仅仅是给自己看，更是给协作者看的。</p><p>先实现核心功能，然后再关注细节，尽早上线核心功能。上线了满足用户需求的核心功能，用户对细节容忍度会上升。</p><p>不要让以前做过的工作又重复做，不要重复造轮子。</p><h3 id="程序员的层次"><a href="#程序员的层次" class="headerlink" title="程序员的层次"></a>程序员的层次</h3><p>就问题解决问题的是初级程序员；能找到有效方法解决问题的是中级程序员；知道为什么要解决问题，并能找出高效、稳定实现的是高级程序员。</p><p>“程序员到达最高境界的时候，想的就是’我就是程序，程序就是我’。这时候我要做一个软件，不会有自己主观的思路，而是以机器的思路来考虑问题，也就是说，就是以程序的思考方式来思考程序，而不是以我去设计程序的方式去思考程序。这一点如果不到比较高的层次是不能明白的。”</p><h2 id="新知"><a href="#新知" class="headerlink" title="新知"></a>新知</h2><h3 id="只有写下来才是思考"><a href="#只有写下来才是思考" class="headerlink" title="只有写下来才是思考"></a>只有写下来才是思考</h3><p>清晰地思考，才能写作。你无法写作，不是写作能力出错，而是缺乏清晰地思考。</p><p>如果一样东西无法写出来，那就说明你还没有思考清楚。写本身就是思考的一部分。虽然现在AI代替了很多写作，但是会写作永远还是那么重要。因为，写作本身就是思考的一部分。</p><h3 id="一切皆符号，一切皆模式"><a href="#一切皆符号，一切皆模式" class="headerlink" title="一切皆符号，一切皆模式"></a>一切皆符号，一切皆模式</h3><p>想象一下，如果把一个领域所有知识，全部抽象为符号，AI 是否可以发现一种新的模式&#x2F;关系呢？</p><p>AI发现的模式，突破了大脑原有的思维框架，是不是激发创新？</p><p>行业专家掌握大量内隐知识，但他们不知道如何借助AI提升能力：顶级专家借助AI把生产力放大3-100倍；初中级技能者，则利用AI快速掌握顶级专家的能力。</p><p>回看技术咨询、企业管理咨询发展历史，AI运用咨询实际上是一样的。只不过在团队组织上、公司人员配备上，和管理咨询公司合伙人制有所区别。</p><p>最简单的是AI入门，写提示词之类解决问题；接着是RAG&#x2F;知识图谱类的；接着是AI智能体、工作流RPA之类的；再就是大模型微调部署类的。</p><p>未来20年，这类需求会一直存在。</p><h3 id="目标分为两种"><a href="#目标分为两种" class="headerlink" title="目标分为两种"></a>目标分为两种</h3><p>按照个人能否决定，目标可以分为两种：</p><p>一种是你自己就可以控制的，自己做了就可以实现。比如健身。</p><p>一种是非常依赖外力，自己无法实现的。</p><p>要学会区分。不要在自己不可控的地方瞎努力和操心。</p><h2 id="经营"><a href="#经营" class="headerlink" title="经营"></a>经营</h2><p>因此，在创业的过程中，有一些东西要提醒（开盘啦创始人分享）：</p><p>1.初创业，不要过多选择大竞争市场，选小众市场更容易成功 </p><p>2.永远不要怀疑自己，任何阶段，你的信心是你自己给与自己的，不是旁人 </p><p>3.用100万去赚100万的事不要干，那是傻子干的活，是富二代干的活 </p><p>4.寻找可量化点，最小成本的尝试去复制成功点，并把它量化，规模化 </p><p>5.不要走别人走过的路，别人走过的路，能有肉吗？</p><p>6.找一两个志同道合的，永远陪伴你，走下去。</p><p>自然而然，不为争先；甘然后进，反而先进。</p><hr><p>2024年11月6日晚</p><p>整理于香港</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;时间洗刷不掉的，是美好关系中的温暖，沉甸甸的作品。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;关系&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#关系&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;关系&quot;&gt;&lt;/a&gt;关系&lt;/h2&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="认知" scheme="https://ligj1706.github.io/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>与AI对话的技艺01</title>
    <link href="https://ligj1706.github.io/2024/11/01/2024-11-02-AI-Conversation/"/>
    <id>https://ligj1706.github.io/2024/11/01/2024-11-02-AI-Conversation/</id>
    <published>2024-11-01T13:46:23.000Z</published>
    <updated>2025-05-01T13:34:14.714Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>10月份用Claude辅助开发了几款产品，效率大大增强。比如我用Claude 3.5 Sonnet写了50个爬虫脚本。</p><p>某个任务，一位程序员说用半小时完成，而我在AI配合下，用5分钟就实现了他说的功能。</p><span id="more"></span><p>10月份用Claude辅助开发了几款产品，效率大大增强。比如我用Claude 3.5 Sonnet写了50个爬虫脚本。</p><p>某个任务，一位程序员说用半小时完成，而我在AI配合下，用5分钟就实现了他说的功能。</p><p>可以说，Claude是目前最强的AI大模型了，GPT-4效果逊色于Claude 3.5 Sonnet。</p><p>如何理解AI？AI是老师+全能助理。</p><p>作为老师它博学多才，24小时不厌其烦地回答你的问题。作为助理，脏活苦活都丢给它，随便你PUA，不过最好也多夸夸它。</p><p>以下是一些我在提示词中经常输入的文字，整理如下，还会持续迭代。</p><h2 id="辅助产品开发"><a href="#辅助产品开发" class="headerlink" title="辅助产品开发"></a>辅助产品开发</h2><ol><li><p>你是一个有20年编程经验的专家，这是一个项目，请你根据目录，理解项目，完善代码，需要包括顶部栏目，顶部栏目等。</p></li><li><p>我是新手，请你详细解答。注意不要忽视非常重要、但是新手容易遇到，又常常被忽视的问题，要有操作细节。</p></li><li><p>请你先指出问题所在，如果在更改前还需要其他信息。请先向我询问。</p></li><li><p>请你优化代码，方向：优化内存，提升代码性能，加快数据处理效率。保持代码整洁和可维护性。</p></li></ol><h2 id="反思开发帮助新手快速成长"><a href="#反思开发帮助新手快速成长" class="headerlink" title="反思开发帮助新手快速成长"></a>反思开发帮助新手快速成长</h2><ol><li><p>如果你是编程初中级选手，从整个过程中，学到了什么？有哪些可以复用？举一发三，让你最快成长，变成高级程序员。 </p></li><li><p>请你详细说明整个项目架构，包括核心文件作用。举一反三，帮助新手理解。</p></li><li><p>你改进了什么？达到什么效果？为什么这么改进？</p></li><li><p>请你指出错在哪里，为什么出错了，如何改正，以便下次不犯同样的错误。确保你的回答经过深思熟虑、可以解决当前问题，复盘的方法未来也有用，充分发挥你的编程技能和经验。</p></li><li><p>先复盘总共进行了多少轮对话。总结并且反思整个对话讨论的内容。并且指出我们各自要如何优化，才能提高对话效率，减少空洞的分析。请你各自找出10个可以改善的点。</p></li></ol><h2 id="帮助跨领域学习"><a href="#帮助跨领域学习" class="headerlink" title="帮助跨领域学习"></a>帮助跨领域学习</h2><ol><li><p>扮演XX领域专家，推荐你增强某项技能经常使用的信息源、成长方法。或者：你是一个具备XX身份+XX身份，双重身份的人。</p></li><li><p>请用符号表示关系。</p></li><li><p>请讲解底层逻辑，找出相当于物理定理、数学定理的底层规律。这些知识是这个领域的其他知识、方法是绕不过的，可以举一反三。</p></li><li><p>我是新手，请你给我详细解释下原理，便于后续举一反三，迁移技能，快速变成高级专家。请你找出10个可以快速改善或者提高80%以上技能点环节。</p></li><li><p>请你深入浅出讲解[XX领域]最核心的知识，掌握这些知识后80%的问题都可以解决。包括它的本质是什么、它的第一原则是什么、它的知识结构是怎样的。</p></li></ol><h2 id="产品设计"><a href="#产品设计" class="headerlink" title="产品设计"></a>产品设计</h2><ol><li><p>请你先仔细观察我给的示范网页的结构，配色，然后做一个类似的。采用的技术栈是[XX]</p></li><li><p>界面简洁、精致，符合费曼设计心理学设计原则、类似苹果产品的设计风格。站在用户使用习惯角度优化。遵循”设计四大金刚”原则。</p></li><li><p>网页适配移动端和网页端。</p></li><li><p>请站在用户角度设计，确保用户体验良好。给用户带来excellent的使用体验。</p></li></ol><h2 id="引导控制（控制AI的输出）"><a href="#引导控制（控制AI的输出）" class="headerlink" title="引导控制（控制AI的输出）"></a>引导控制（控制AI的输出）</h2><ol><li><p>不要擅自改变我没有让你改变的。</p></li><li><p>请你先复述我的问题，我确定后，你再展开其他内容。</p></li><li><p>仔细阅读需求，确保理解所有细节：不要急于提供代码，遇到模糊的地方主动询问，验证代码是否满足所有要求。提供代码时注意：说明代码的关键功能点；指出可能需要注意的地方；建议如何验证代码是否正确。</p></li></ol><p>4.先解释整个环境搭建；然后再给具体代码；最后说明如何运行。确保所有路径和依赖关系都经过验证，按照真实开发流程来组织代码。</p><ol start="5"><li>请你一步步思考后回答，请你举一反三。</li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;10月份用Claude辅助开发了几款产品，效率大大增强。比如我用Claude 3.5 Sonnet写了50个爬虫脚本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;某个任务，一位程序员说用半小时完成，而我在AI配合下，用5分钟就实现了他说的功能。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="技能" scheme="https://ligj1706.github.io/tags/%E6%8A%80%E8%83%BD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>逃脱不了的概率、定理和直觉</title>
    <link href="https://ligj1706.github.io/2024/10/30/2024-10-30-Inescapable-Probability-Theorems-Intuition/"/>
    <id>https://ligj1706.github.io/2024/10/30/2024-10-30-Inescapable-Probability-Theorems-Intuition/</id>
    <published>2024-10-30T00:08:08.000Z</published>
    <updated>2025-05-01T13:34:14.712Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一位引发广泛讨论的博主，在她在生命最后时刻讨论的生死、原生家庭等话题的视频，褒贬不一，给中国人带来了一场关于生死、生活的教育。</p><p>看了她讨论原生家庭、走过40多个国家的经历、最后两个视频。从中可以看到其行事的底层逻辑，其中有一点是：人生的遗憾是没做某个事，想做就要即时行动和体验。（但她做得有点过了，忽略了责任、过于任性，仅代表个人看法）。</p><span id="more"></span><p>一位引发广泛讨论的博主，在她在生命最后时刻讨论的生死、原生家庭等话题的视频，褒贬不一，给中国人带来了一场关于生死、生活的教育。</p><p>看了她讨论原生家庭、走过40多个国家的经历、最后两个视频。从中可以看到其行事的底层逻辑，其中有一点是：人生的遗憾是没做某个事，想做就要即时行动和体验。（但她做得有点过了，忽略了责任、过于任性，仅代表个人看法）。</p><p>她有个视频探讨了量子物理、唯心和唯物。借此整理下对这些话题的思考，以便未来完善和促进行动。</p><p><strong>概率（可能性）与确定性。</strong></p><p>一切都是基于概率，而非绝对因果关系。任何事情都存在多种可能性。需要大胆假设各种可能性，小心求证。</p><p>乐观的人更能看到多种可能性，看到环境中的机会，想象美好的未来，获得更多积极情绪和行动力量。</p><p>概率意味着不确定性，很多假想的事情根本不存在。比如，最近和客户洽谈，假想各种可能性，最后发现，我关心的，他根本不care。</p><p>所以，不如先行动，根据行动不断调整，就像贝叶斯算法不断更新概率一样。这也是很多人的思维误区，老是以为想得越多，问题就越少。走出去，问题自然就解决了。现场有神灵，现场有答案。</p><p><strong>整体与部分。</strong></p><p>整体大于部分，部分只有在整体中才有意义。比如，从整个人生资本角度总量角度考虑事情，追求全局最优解。</p><p>比如，在管理中，头脑里要装着“一盘棋”，找到关键点，降低管理复杂度；同时学会“弹钢琴”——多线程工作。</p><p><strong>定理与主观能动性的矛盾统一。</strong></p><p>宏观上遵循相当于物理定理、数学定理的底层规律和常识，微观上个体有主观能动性。</p><p>比如，人性是自私、趋利避害的；商业上do something people want、供需关系、价格价值；组织会随着人员增加，变得臃肿，失去活力，这就需要划小核算单元。</p><p>微观上，个体可以发挥创造力。面对同样一个事情，被动等待，不会有好的结果，主动求变，才会有新的收获。</p><p><strong>事物是矛盾统一，一体两面的。</strong></p><p>任何事物都有好的一面，不好的一面，并且两者统一在一个实体里面，你从哪一个角度看就会得到什么样的结果。比如周期，物极必反。</p><p><strong>理性与直觉。</strong></p><p>理性是有限的，需要直觉与理性结合，甚至感性比直觉更重要。但这种直觉是经过理性训练的直觉。</p><p>专家的感性胜过新手的理性。如何训练直觉呢？可以对思考进行思考、对比差距。</p><p>对思考进行思考。比如，为了提高信息分析能力，你可以记录信息分析某个事情的所有步骤，事后思考如何优化。反复思考，就变成直觉了。</p><p>对比差距。比如，提前写下对某个事情的预判，到时看结果和你的预判有何出入，找出原因。对比高手的做法和你的做法，思考你和高手差距，自然进步就快了。</p><p>上面说的直觉倾向于专家技能中的直觉。很多时候，并非所有直觉都要训练，人类大脑进化早已习得一系列直觉，反而要保护的。</p><p>—</p><p>总之，关注当下，看到多种可能性，不断行动不断获得反馈。</p><p>202410300808</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;一位引发广泛讨论的博主，在她在生命最后时刻讨论的生死、原生家庭等话题的视频，褒贬不一，给中国人带来了一场关于生死、生活的教育。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看了她讨论原生家庭、走过40多个国家的经历、最后两个视频。从中可以看到其行事的底层逻辑，其中有一点是：人生的遗憾是没做某个事，想做就要即时行动和体验。（但她做得有点过了，忽略了责任、过于任性，仅代表个人看法）。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="认知" scheme="https://ligj1706.github.io/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一线，在战争中学习战争</title>
    <link href="https://ligj1706.github.io/2024/10/18/2024-10-18-The-Front-Line/"/>
    <id>https://ligj1706.github.io/2024/10/18/2024-10-18-The-Front-Line/</id>
    <published>2024-10-17T23:57:21.000Z</published>
    <updated>2025-05-01T13:34:14.712Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>信心来自对事实的全面掌握基础上形成的判断，信息掌握越全面，对形势正确判断的概率越高。</p><p>而事实来自一线，来自对外部环境、群众、敌人、团队的深刻把握，不是闷在办公室想出来的。</p><span id="more"></span><p>信心来自对事实的全面掌握基础上形成的判断，信息掌握越全面，对形势正确判断的概率越高。</p><p>而事实来自一线，来自对外部环境、群众、敌人、团队的深刻把握，不是闷在办公室想出来的。</p><p>真正的军事家不是从纸上学来的，而是在战争中历练而来的——在战争中学习战争。</p><p>《中国革命战争的战略问题》写于1936年，当时毛泽东对整个革命战争进行了总结。其回答了如何研究中国革命战争、中国革命战争的特点、如何开展中国革命战争等问题。</p><p>从中可以看到关于战略战术的完整思考，以及战略落地的方法。</p><p><strong>关注普遍规律与特殊性。</strong></p><p>要遵守相当于物理学定律的战略规律，所以毛把战争规律分成三层去理解。战略的普遍规律、革命战争的普遍规律、中国革命战争的普遍规律。</p><p>在战争的普遍规律前提下，再看中国革命战争的特殊规律。为此毛仔细分析了中国革命战争的现状、四大特点，在四大特点基础上总结中国革命战争的战术。</p><p><strong>在战争中学习战争。</strong></p><p>学习的最终目的是为了指导战争，看书是学习，找人请教是学习，然而在战争中历练是更重要的学习。</p><p>战争不是纯理论的，而是实践的，指向改变真实世界。而且世界最够复杂，靠臆想是不可能想清楚的。</p><p>学习时需要遵循这样一个过程：实践—总结—实践—总结。根据实践中得到的东西，查看假想和实践之间的差距，总结普遍规律，发现改善之处，再去实践。</p><p>这也说明了纸上谈兵，用自以为是的框架解释问题，是不可能解决实际问题的。</p><p><strong>灵活的战术。</strong></p><p>毛擅长归纳总结，能用从复杂的现象中找到本质，总结为一二三，用直白的语言传达给所有人。</p><p>比如根据敌我力量悬殊（敌强我弱，双方力量相当，敌弱我强）把中国革命战争分成防御和进攻两个阶段，再分别确定防御和进攻阶段应该采取的战术。防御阶段敌强我弱，采取游击战、地道战，蚕食敌人地盘。</p><p>管理中降低复杂，可以把关键要素约束到3-4个，利于向组织传递。比如，把项目决策会结果分为要做、不做、再议。围绕交付，把部门服务客户的部门、支持服务客户的（职能）部门。</p><p>掌握事实后，基于常识就能做出正确判断。见招拆招，不要教条主义，要无中生有。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;信心来自对事实的全面掌握基础上形成的判断，信息掌握越全面，对形势正确判断的概率越高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而事实来自一线，来自对外部环境、群众、敌人、团队的深刻把握，不是闷在办公室想出来的。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="认知" scheme="https://ligj1706.github.io/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2024年9月碎片</title>
    <link href="https://ligj1706.github.io/2024/10/07/2024-10-07-September-wisdom/"/>
    <id>https://ligj1706.github.io/2024/10/07/2024-10-07-September-wisdom/</id>
    <published>2024-10-07T01:28:23.000Z</published>
    <updated>2025-05-01T13:34:14.712Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>想念9月的新疆，胡杨树、博斯腾湖、酒庄、馕坑肉、沙漠越野、大碗喝酒、大口吃肉，单枪匹马披荆斩棘…虽然那已过去几年，但依然是美好回忆。</p><h2 id="信息与决策"><a href="#信息与决策" class="headerlink" title="信息与决策"></a>信息与决策</h2><span id="more"></span><p>想念9月的新疆，胡杨树、博斯腾湖、酒庄、馕坑肉、沙漠越野、大碗喝酒、大口吃肉，单枪匹马披荆斩棘…虽然那已过去几年，但依然是美好回忆。</p><h2 id="信息与决策-1"><a href="#信息与决策-1" class="headerlink" title="信息与决策"></a>信息与决策</h2><h3 id="信息"><a href="#信息" class="headerlink" title="信息"></a>信息</h3><p>想得太多，并不代表具备信息优势，当你在某个领域具备碾压式的信息优势时，你就具备非常强大的竞争优势。</p><p>比如，别人只知道10种玩法，但是你知道100种玩法。</p><p>别人只知道领域内3个专家的思维模式、演讲资料、赚钱模式，但是你知道100个专家的，这就是信息优势。</p><p>别人只读过100本好书，你读过10000本，这也会带来无与伦比的信息优势。</p><p>信息太少，加上缺乏基本的逻辑判断，会导致视野局限。坐井观天。</p><h3 id="决策"><a href="#决策" class="headerlink" title="决策"></a>决策</h3><p>1、如果你犹豫是否做某个决策，那就不要做这个决策。</p><p>2、面对艰难决策时，要回到自己的初心，想想自己为什么出发。</p><p>3、有情绪时，不要做决策。</p><p>4、当拿不定时，胜负都是50%时，就做短期内让自己更痛苦的决策。短期痛苦，长期看会让自己更加强大。</p><p>区分事实、观点、观念、感受等。你的感受不一定是事实，反而让你陷入自我，看不清事实。</p><p>按照外部环境—感知—决策–情绪—行动，当你对一个事情一无所知时，那就去感受，然后基于事实去做判断。</p><h3 id="布迪厄"><a href="#布迪厄" class="headerlink" title="布迪厄"></a><a href="#%E5%B8%83%E8%BF%AA%E5%8E%84" title="布迪厄"></a>布迪厄</h3><p>按照布迪厄场域、惯习、资本理论分析，在任何一个场域中：</p><p>1、核心资本是什么？掌握在谁手中？<br>2、深处其中的人，是如何维护自己利益的？掌握核心资本的人，是如何获得这些资本的？<br>3、这些资本是如何演变的？利益相关者是谁？潜在破坏者是谁？<br>4、场域中掌握核心资本的人，有哪些思考习惯、行为习惯？这些惯习是如何形成的？<br>5、你是否能和这些核心资本产生联系？</p><p>这仅仅是一个观察视角。</p><h3 id="人与人之间关系层次"><a href="#人与人之间关系层次" class="headerlink" title="人与人之间关系层次"></a><a href="#%E4%BA%BA%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E9%97%B4%E5%85%B3%E7%B3%BB%E5%B1%82%E6%AC%A1" title="人与人之间关系层次"></a>人与人之间关系层次</h3><p>偶然看到一篇文章，如何看两人之间关系？可以从四个层面：</p><p>第一层：外在的外观。比如，身高、体重、外貌、衣着等。</p><p>第二层：资源及能力外显的东西。如职业、存款、车、房等财务性指标。最容易简化的是把人“角色化”，以单一角色看某个人。</p><p>第三层：资源和能力结构。重点是看哪些是随时间、空间、外部变量变化，哪些依然保持稳定。</p><p>比如，人性系统中内外向、智商、神经质很难改变；有的职业技能很难迁移。如果拿不准，那就做压力测试，比如刻意制造冲突，共同旅游。</p><p>第四层（最底层的）：稳定的价值体系和能力，即对自己&#x2F;他人&#x2F;个人与外部环境是如何认识的。</p><p>核心是其驱动力来自哪里。看其在哪些方面没有得到满足（或者焦虑、恐惧、厌恶）或者产生愉快情绪（喜欢）。</p><p>这点（创始人的初心和动力）是我们判断一家企业有没有前途的核心指标之一。很多行为模式，都可以从初心动力推倒而出。</p><p>比如，有的人努力的动力是，想让家人过得更好，为家庭而战；有的人努力是想证明自己最牛，满足从小到大一直受到表扬的心理；有个公司公司只有几十个人，创始人让员工只能称其为“X主席”，那是他从小被欺负希望借此满足虚荣心。</p><p>第一层和第二层，是显而易见的。</p><p>但是，只以前两层看一个人，是难以建立深层次关系的，特别是选择合伙人、选择几十年合作的伙伴。</p><p>正如梁宁所说：”两个人能否建立深刻的关系，还是取决于，两人是否懂彼此的痛苦，两个人交换了多少能量，交换了多少灵魂。“</p><h2 id="AI大模型运用"><a href="#AI大模型运用" class="headerlink" title="AI大模型运用"></a><a href="#AI%E5%A4%A7%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E8%BF%90%E7%94%A8" title="AI大模型运用"></a>AI大模型运用</h2><h3 id="产品开发"><a href="#产品开发" class="headerlink" title="产品开发"></a><a href="#%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%BC%80%E5%8F%91" title="产品开发"></a>产品开发</h3><p>需求描述—&gt;AI辅助开发—&gt;测试上线</p><p>AI大模型的作用是编写代码，并且提供开发建议，你可以把其理解为“干执行”的，模块化设计很难实现。</p><p>个人核心能力变成了：</p><p>1、产品构建能力：包括洞察市场需求、评估产品商业价值、描述产品的核心价值。</p><p>2、技术能力：包括理解计算机、代码的底层原理；技术选型；熟悉AI大模型技术原理；向AI描述需求的能力。</p><p>3、营销能力：流量获取，流量变现能力。</p><p>4、产品放大能力：团队管理能力。</p><h3 id="符号化表达"><a href="#符号化表达" class="headerlink" title="符号化表达"></a><a href="#%E7%AC%A6%E5%8F%B7%E5%8C%96%E8%A1%A8%E8%BE%BE" title="符号化表达"></a>符号化表达</h3><p>即把概念、各种潜在关系用数学符号表示。比如让AI大模型创新是在有限的资源和各种约束条件下，使用创新性方法解决事物的核心矛盾，找到最优解。</p><p>以下是GPT-4回答（有所删减）</p><figure class="highlight markdown"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">即输入“问题+矛盾+资源”，输出“创新解”。在可用资源约束下创新性解决核心矛盾。</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">用公式表示为：</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">I = f(P, C, R)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">其中：</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="bullet">-</span> I 表示创新的结果；</span><br><span class="line"><span class="bullet">-</span> P 表示问题；</span><br><span class="line"><span class="bullet">-</span> C 表示矛盾；</span><br><span class="line"><span class="bullet">-</span> R 表示可用资源；</span><br><span class="line"><span class="bullet">-</span> f( ) 表示通过问题分析、矛盾解决、资源优化得到创新结果的过程函数。</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">例子：</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">一个经典的例子是GPT模型的训练与部署。为了开发高性能的自然语言处理模型，OpenAI需要大量计算资源和数据，而用户希望以低成本、快速地使用这种AI服务。</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">这产生了性能与成本之间的矛盾：更强大的模型需要更多计算资源，但用户需求却是低成本和快速响应。通过预训练与微调策略，OpenAI在大规模通用数据上预训练模型，随后针对特定任务微调，减少了任务特定的数据需求。</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">再通过云计算平台部署，让用户按需使用计算资源，同时通过模型压缩技术（如知识蒸馏）优化模型性能与推理速度。</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">这种创新解决了高性能与低成本之间的矛盾，成功实现了大模型的商业化。  </span><br><span class="line"></span><br></pre></td></tr></table></figure><h3 id="学习任意一个领域"><a href="#学习任意一个领域" class="headerlink" title="学习任意一个领域"></a>学习任意一个领域</h3><p>提示词如下：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">你将扮演两个角色：[领域]的顶尖专家和该领域的完全新手。进行一场对话，目的是传授该领域最基本且最关键的知识基础。</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">专家角色：</span><br><span class="line">1. 你是[领域]领域的权威，深谙该领域的本质和发展脉络。</span><br><span class="line">2. 你的任务是传授该领域的&quot;基础公理&quot;——即构成该领域基础的核心概念和原理，这些知识是理解和应用该领域所有其他知识的基础。</span><br><span class="line">3. 重点解释这些核心知识如何相互关联，形成该领域的整体框架。</span><br><span class="line">4. 使用简洁明了的语言，并通过类比和实例来阐明抽象概念。</span><br><span class="line">5. 对于每个核心概念，说明它为什么是基础性的，以及如何支撑该领域的进阶知识和应用。</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">新手角色：</span><br><span class="line">1. 你是一位对[领域]充满好奇，但完全没有相关知识背景的学习者。</span><br><span class="line">2. 你的目标是理解该领域的基本框架和核心原理，为后续深入学习打下基础。</span><br><span class="line">3. 积极提问，特别是询问每个核心概念如何与其他概念关联，以及它们在实际应用中的重要性。</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">对话结构：</span><br><span class="line">1. 开场：新手表达学习意愿，专家概述该领域的整体结构和核心要素。</span><br><span class="line">2. 核心内容：专家逐一讲解&quot;基础公理&quot;，每讲解一个核心概念后，新手提问并尝试复述，确保理解。</span><br><span class="line">3. 联系与应用：专家解释这些核心概念如何互相关联，以及它们如何支撑该领域的进阶知识和实际应用。</span><br><span class="line">4. 总结：专家概括该领域的核心框架，新手反馈学习收获和对该领域的整体认知。</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">注意：由于内容较多，对话可能需要分多次进行。每次需要继续时，请说&quot;继续&quot;。最后将进行总结，确保新手对该领域有了基本的整体认知。</span><br><span class="line"></span><br></pre></td></tr></table></figure><h2 id="编程层级"><a href="#编程层级" class="headerlink" title="编程层级"></a>编程层级</h2><p>计算机是一个符号控制系统，输入信息，处理系统、输出信息。编程语言本质上是人类思维与机器指令之间的纽带。</p><p>输入的代码，转化为机器可以理解的，才能运行。只是这个过程我们看不到，把编程语言转为机器理解的语言这个过程非常快，误以为输入的编程语言，机器就直接运行了。</p><p>从计算机原理和编程语言发展历史看，编程语言分为三个层级，这也是开智《AI编程》课的独到之处。</p><p>操作系统级别：为计算机系统设计的语言。如：Shell 脚本（如 Bash）、批处理脚本（如 Windows Batch）。</p><p>通用开发语言：为开发通用软件设计的语言。如：Python、Java、C++。</p><p>特定领域开发语言：为特定任务或者领域设计的语言。如：SQL（数据库查询）、HTML&#x2F;CSS（网页设计）、MATLAB（科学计算）。</p><h2 id="海口出差"><a href="#海口出差" class="headerlink" title="海口出差"></a>海口出差</h2><p>海口出差，遇到了台风。经历了三天三夜没水&#x2F;电&#x2F;网&#x2F;信号，只支持现金支付。</p><p>经历了三天三夜没水&#x2F;电&#x2F;网&#x2F;信号后发现：</p><h3 id="1"><a href="#1" class="headerlink" title="1"></a>1</h3><p>没网没信号后，有的消息不回或者回复慢，错过“以为“必须关注的信息，暂时不做临时插入的事情，对工作生活并没有产生太大影响，反而做事更专注和不被动受干扰。</p><p>微信上累积了上千条信息，关注的公众号信息，不喵一眼也没影响。</p><p>那应该关注哪些信息呢？1）写给行业从业者看的信息，而非消费者看的信息（非常重要），比如养老行业的AgeClub、食牧行业的牧食记、农场主关注的农场主十；2）有结果的人的建议，做的事；3）幕后大佬及其组成的小圈子（这点有难度）。4）42个顶尖科学家、顶尖从业者关注的媒体、看的书、赚钱模式。</p><p>核心指向三个东西：1）信息：如何知道别人不知道信息（新、全）；2）认知：如何得出别人得不到的认知；3）行动：如何基于认知采取行动。</p><p>有的人好不容易连上网后，依然忍不住刷短视频，被动接受算法推动的资讯。喵了下他们刷的视频、资讯内容，行为轨迹，还蛮有意思的。</p><p>而了解真实世界或者快速了解一个城市的方法：<br>1）去菜市场、农贸市场、批发市场、家具市场、建材市场走走，接地气，自带烟火气；<br>2）认识各行各业的中介，比如让房产中介带看房子，就会对城市有感觉；<br>3）小众论坛，比如北京的水木社区、上海的宽带山、成都的最成都，程序员关注的V2EX；<br>4）博物馆、城市规划馆。</p><p>时间应该用来产出作品和关注家人、好友关系。时不我待，一眨眼一个星期就过去了。</p><h3 id="2"><a href="#2" class="headerlink" title="2"></a>2</h3><p>敬畏自然和尊重规律。看着街上大树成排倒下、有的树被拦腰折断，那一刻直观感受到自然的强大。第一次有这种感觉还是2008年地震。</p><p>农作物春种秋收，人有生老病死，好好吃饭睡觉，锻炼身体，才能活得长一点。</p><p>基础设施没有想象中强大，习以为常的水电气、信号、电子支付、网购，在极端情况下（战争、自然灾害、偏远地区）可能都没有。</p><p>常备应急药品、食物&#x2F;水、备用电源、求生哨、亮色衣服、出门带现金；对小区保安保洁好点，时常送点东西。</p><h3 id="3"><a href="#3" class="headerlink" title="3"></a>3</h3><p>想拥有什么生活，就处在什么样的情境中，直接扮演这类角色。阳志平老师的这个洞察太牛了。</p><p>台风后，大家慢慢适应了环境：清理路障、去有水的地方找水、发电机发电，还有人借此机会在街上卖盒饭。</p><p>这就是情境先行吧。融入情境、采取行动，自然会找到方法，头脑中假想不采取行动，只会饿死。</p><p>还有一个现象是镇上的餐馆、酒店、洗浴中心，一般都是东北人、湖北人、甘肃人、广东人开的，有的来这里20多年了。</p><p>他们处在这样情境中，决定了他们需要做什么。</p><p>主动改变情境，比如改变接触的人、改变做的任务、改变空间（物理、非物理）等，自然会带来转变。</p><h2 id="其他"><a href="#其他" class="headerlink" title="其他"></a>其他</h2><blockquote><p>真是拼了命的喜玛拉雅翻山之旅。结婚时，从镇上扛回衣橱；孩子出生后，背来学步车和奶粉；家族壮大后，换了大饭桌；七年前村里通了电，又抬回电视机。一趟又一趟，背回了全家人的幸福，这就是峡谷住民的人生。——《 登天之路：西藏开山大运输》</p></blockquote><blockquote><p>当你和陌生人坐在一起，不要问：你是做什么的？而是要问“你对什么感兴趣”，或者“你最近在想什么？”</p></blockquote><blockquote><p>钱财是过眼云烟，权力会过期，优良的文化可生生不息，大学可传诸后世。这些人的其他功业多已淹没在历史灰尘里，唯他们创办的大学至今还熠熠生辉。——三度</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;想念9月的新疆，胡杨树、博斯腾湖、酒庄、馕坑肉、沙漠越野、大碗喝酒、大口吃肉，单枪匹马披荆斩棘…虽然那已过去几年，但依然是美好回忆。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;信息与决策&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#信息与决策&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;信息与决策&quot;&gt;&lt;/a&gt;信息与决策&lt;/h2&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="认知" scheme="https://ligj1706.github.io/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2024年8月碎片</title>
    <link href="https://ligj1706.github.io/2024/09/06/2023-09-06-August-wisdom/"/>
    <id>https://ligj1706.github.io/2024/09/06/2023-09-06-August-wisdom/</id>
    <published>2024-09-06T12:13:34.000Z</published>
    <updated>2025-05-01T13:34:14.697Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>8月过得真快。</p><h2 id="信息"><a href="#信息" class="headerlink" title="信息"></a>信息</h2><span id="more"></span><p>8月过得真快。</p><h2 id="信息-1"><a href="#信息-1" class="headerlink" title="信息"></a>信息</h2><p>创业初期，不要关注绝对的大小，而是要关注增长率，这样才够机会实现指数级增长。有的时候，将一件事情做到十倍好，比做到一倍好更“容易”。</p><p>要区分事实、观点、情绪。</p><p>一根筋的执行能把三流决策变成一流，而犹豫软弱的执行则会将一流决策变成三流。（张天一）</p><p>做企业如斜坡推球，不进则退，不可能静止不动。时刻保持危机感。</p><blockquote><p>从大疆的发展来看，公司高速发展的瓶颈，并不是市场，也不是资金，而是我们面对太多的发展机会和蓝海市场，却缺少能够把问题看清楚、想明白、 执行出来的人，具有真知灼见和创新求真精神的人才在我国已经成为极为稀缺的资源。……“靠谱”人才的特质，总结起来，就是看问题能有真知灼见，能够看到问题的本质，能在众多的公说公有理、婆说婆有理的道理当中选择最好的方案，而这恰恰是我们目前的教育、文化方面缺少的人才。（汪涛）</p></blockquote><h2 id="AI大模型与本体论"><a href="#AI大模型与本体论" class="headerlink" title="AI大模型与本体论"></a>AI大模型与本体论</h2><p>本体论的基本概念包括实体、属性、关系、实例。</p><p>实体。实体是本体论的基本单元。实体可以是具体的物理对象（如“书”）、抽象概念（如“爱”）、事件（如“会议”）等。</p><p>属性。用于描述实体的特征或者状态。例如，实体“书”可能有“标题”、“作者”、“出版年份”等属性。</p><p>关系。实体之间的联系。例如，“作者写了书”就是一种关系，其中“作者”和“书”是实体，“写了”是关系。</p><p>实例。实例是实体的具体实现或个体。例如，“张三”是实体“人”的一个实例。</p><p>利用本体论开发AI大模型的能力：</p><ul><li><p>知识表示。把信息&#x2F;知识库抽象为实体、属性、关系、实例，表示知识之间的层级。</p></li><li><p>语义理解。从语义层面理解信息。</p></li><li><p>知识创造。从已知知识中自动推导出新的知识。自动生成新的结论或发现隐藏的关系。例如，AI可以通过本体论推理出“如果某人有高血压并且吸烟，那么他们患心脏病的风险更高”。</p></li><li><p>数据集成。将来自不同领域或格式的数据整合在一起，形成统一的语义模型，从而提高数据的互操作性和一致性。如，情境模拟。</p></li></ul><h2 id="沟通"><a href="#沟通" class="headerlink" title="沟通"></a>沟通</h2><p>沟通需要一生进行修炼。</p><p>1、不要情绪化。有情绪时不要做任何决策，不然会后悔。</p><p>2、要雪中送碳，至少不要落进下石。别人有难处，正处于伤心时，不要离开对方。别人对你不好，离开即可，公道自在人心。</p><p>3、正面表达，多夸奖别人。</p><p>4、多想想其他可能性，不要二选一。</p><p>要使用别人能听懂的语言沟通，站在对方角度思考和表达。</p><p>背后的假设是：说话是为了让别人理解和采取行动，人们只关心和自己有关的，关心别人关心的了别人才会帮你。</p><p>比如，说话&#x2F;讲课时，要说“我讲清楚了没有”，而不是说“你们听懂没有”。</p><p>比如，厉害的人都用朴素、简洁的话表达最深刻的思想。</p><p>比如，做营销时，自嗨的写法是“我准备卖产品了，你们做好买的准备”。这种表达，潜在客户会有任何兴趣么？</p><p>写作也是一样的。写作是和读者沟通，要尽量用读者能理解的语言让读者理解核心思想。</p><p>清楚对方在意什么，你的目标是什么。把自己放到最小，把事情做到做好。</p><h2 id="教学设计"><a href="#教学设计" class="headerlink" title="教学设计"></a>教学设计</h2><p>知识组织：1）树形结构，1+4形式；不超过4个组块。</p><p>如何制作课程：</p><ul><li><p>明确选题（要有用户需求和课程目标）。</p></li><li><p>产出初版大纲，要明确核心交付内容。</p></li><li><p>优先打磨课程最核心部分的内容，比如说大纲一共 5 章内容，3、4 章是最关键的，那就先产出这两章内容，不要从第一章开始生产。</p></li><li><p>根据产出内容，重新调整确定大纲。</p></li><li><p>优先确定核心章节内容。</p></li><li><p>再产出其他章节内容。</p></li><li><p>快速迭代调整。</p></li></ul><h2 id="梅西是如何踢球的"><a href="#梅西是如何踢球的" class="headerlink" title="梅西是如何踢球的"></a>梅西是如何踢球的</h2><p>1、全局了解：时刻了解整个战场上局势，明白对方强弱、预判对方动作；明白自己队友情况，如何配合。</p><p>比如在2011年欧冠决赛对阵曼联的比赛中，他不仅专注于自己的动作，还时刻关注对手的防线漏洞和队友的位置。正是这种全局观使得他能够在关键时刻送出致命传球或突然启动攻势。</p><p>2、守在价值区：将有限资源聚焦在高价值区。高价值区意味着自己最有优势，在球场上可以起决定性作用的区域。</p><p>例如，他常常游弋在对方禁区前沿，这个区域是对手防守的薄弱地带。在2012年对阵皇家马德里的比赛中，梅西就在禁区弧顶附近连续突破并完成了关键进球，展示了他在高价值区域的精准把握。</p><p>3、简单粗暴：不随便做动作，做的动作越多，失误的概率就越大。一旦发现有在高价值区的球，就果断出手；没有这样的机会，也要创造这样的机会。</p><p>在2015年对阵拜仁慕尼黑的欧冠半决赛中，面对博阿滕时，只用了一个轻巧的变向就让对方失去重心，随后快速起脚打门得分。</p><p>4、追求更多可能性：要会创造机会，引入变量，利用随机性获得更多胜率。</p><p>在2017年对阵皇马的经典比赛中，梅西在最后时刻打入绝杀球，整个进攻过程从他对防守队员的预判到突然加速，再到冷静射门，都是在创造新的可能性。</p><p>5、实现破门：梅西一旦看到进攻机会，便毫不犹豫地出手。</p><p>在2011年欧冠决赛中，他在对方禁区外一脚突然远射攻破了曼联的防线，正是这种果断出手的能力，确保了他在关键时刻总能制造进球。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;8月过得真快。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;信息&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#信息&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;信息&quot;&gt;&lt;/a&gt;信息&lt;/h2&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="认知" scheme="https://ligj1706.github.io/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2024年7月碎片</title>
    <link href="https://ligj1706.github.io/2024/08/18/2024-08-18-July-wisdom/"/>
    <id>https://ligj1706.github.io/2024/08/18/2024-08-18-July-wisdom/</id>
    <published>2024-08-18T01:28:23.000Z</published>
    <updated>2025-05-01T13:34:14.710Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>七月的记录较少，忙着开发产品、谈客户，解决一个个具体问题。语言是苍白的，行动和结果才是真实的。读了几本设计有关的书，视频号关注了一位有个性的房屋设计师，退了报名半年的游泳进阶课。</p><p>本月开发了几个小产品。有了AI大模型，编程的门槛进一步降低，这波AI的影响是深远的。</p><span id="more"></span><p>七月的记录较少，忙着开发产品、谈客户，解决一个个具体问题。语言是苍白的，行动和结果才是真实的。读了几本设计有关的书，视频号关注了一位有个性的房屋设计师，退了报名半年的游泳进阶课。</p><p>本月开发了几个小产品。有了AI大模型，编程的门槛进一步降低，这波AI的影响是深远的。</p><h2 id="1"><a href="#1" class="headerlink" title="1"></a>1</h2><p>“在你的房间里，一件东西你觉得没用，或者让你感受不到美好，那你就趁早扔了。”</p><p>“真正的魔法，是用五千个点子磨出一个产品，好想法要变成好产品，需要大量的加工。”</p><p>设计三个层次：能用、好用、好用且美观。</p><p>美能激发人们的积极情绪，能够让人们感到新的美好。人是产品的创造者和设计者，也是产品的最终使用者，所以“人”才是应该被关注的焦点。工程技术人员在设计产品时，首先想到的是产品的功能，注重技术，但忽视了人的心理与情感，这是不对的。</p><h2 id="2"><a href="#2" class="headerlink" title="2"></a>2</h2><p>一个产品，用户使用后拍着大腿，“啊哈”、“我 <em>”、“牛</em> ”，“这就是我想要的”、“在哪里可以马上用起来”，或者迫不及待想分享给其他人，那说明击中了用户痛点，找到了初创产品起飞的助推器。</p><p>人是感性的，一些小细节，往往能打动用户，比如产品颜值。在产品中有意识融入情感化因素，会让用户产生愉悦的积极情绪。</p><p>最近送了一位朋友香薰，产品精致的包装、配合故事，喜欢得不行。</p><p>最近看了诺曼的《情感化设计》。熟悉的陌生感。</p><p>一个人的情绪 &#x3D; 情境中发现的可能 与 情境的正负向有关。即情境中提供的各种可能性或者机会，关键看你怎么解读，而可能性又是可以创造的（比如通过色彩，温度、环境布置等引导）。</p><h2 id="3"><a href="#3" class="headerlink" title="3"></a>3</h2><p>企业经营 &#x3D; f(土地、原材料、人工、资金……)</p><p>企业经营是把各种生产要素，组合成一个产品，然后卖出去，卖出去的钱，一方面用来支付员工，一方面用来扩大再生产。</p><p>刚开始可能就几个人，随着产品需求增加，会需要更多人，那就面临组织内容如何分工、如何协作问题。还会面临如何激励员工问题。这时候，制度流程作用就变大了。</p><p>回到原点，如果一个创业项目没有办法获得超常规的增长，那说明不是一个好项目。</p><h2 id="4"><a href="#4" class="headerlink" title="4"></a>4</h2><p>今天拜访某位老师，他给了我两个建议：</p><p>1、客户导向。从客户需求出发设计产品、组织团队。市场数据不会骗人。</p><p>2、找准场景。做能够带来效率成倍递增的场景，在一个场景做深做透，不要轻易放弃。</p><p>另外一些提醒：</p><p>1、创始人&#x2F;团队的初心和动力，决定了组织走向走向。不是发自内心想做、做成的事情，是不可能做好的。</p><p>2、商业组织，遵守商业规律。不存在为爱发电的事、免费的午餐，不符合人性、不符合常识和市场规律的事，注定走不远。</p><p>3、不会分钱的团队（不是多分钱），做不大。该舍弃的果断舍弃，从各个角度分析3-5年后，不会有结果的事情果断放弃。</p><h2 id="5"><a href="#5" class="headerlink" title="5"></a>5</h2><p>客户不关心什么是大模型、RAG、微调。客户关心的是，这些东西能给他带来什么价值。</p><p>就像顾客去买一把锤子，顾客买的不是锤子，而是可以用来敲钉子的工具。</p><p>“一秒钟把自己变成傻瓜”，没有任何背景知识的情况下，去面对一个产品，思考它卖给谁，你有没有被打动。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;七月的记录较少，忙着开发产品、谈客户，解决一个个具体问题。语言是苍白的，行动和结果才是真实的。读了几本设计有关的书，视频号关注了一位有个性的房屋设计师，退了报名半年的游泳进阶课。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本月开发了几个小产品。有了AI大模型，编程的门槛进一步降低，这波AI的影响是深远的。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="认知" scheme="https://ligj1706.github.io/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何跟踪 AI 领域信息</title>
    <link href="https://ligj1706.github.io/2024/08/04/2024-08-04-how-to-stay-updated-on-ai-trends/"/>
    <id>https://ligj1706.github.io/2024/08/04/2024-08-04-how-to-stay-updated-on-ai-trends/</id>
    <published>2024-08-04T00:08:08.000Z</published>
    <updated>2025-05-01T13:34:14.706Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>AI 相关的信息非常多，但是99%的信息都不值得你去跟踪，都是二手三手信息，你需要做的是找到信息源头，用有限打败无限。</p><p>同时，用问题、作品牵引你去跟踪信息，不要为了跟踪信息而跟踪信息。</p><span id="more"></span><p>AI 相关的信息非常多，但是99%的信息都不值得你去跟踪，都是二手三手信息，你需要做的是找到信息源头，用有限打败无限。</p><p>同时，用问题、作品牵引你去跟踪信息，不要为了跟踪信息而跟踪信息。</p><h2 id="开源项目"><a href="#开源项目" class="headerlink" title="开源项目"></a>开源项目</h2><p>网址：<a href="https://github.com./">https://github.com。</a></p><p>GitHub是全球最大的代码托管和协作平台，拥有大量GPT和LLM相关的开源项目和活跃的开发者社区，可以帮助开发者快速获取最新技术、参与项目并交流学习。</p><p>使用方法如下：</p><p><strong>技巧1：通过关键词和限定forks或者stars数量，从中筛选项目</strong></p><p>搜索created:&gt;2023-03-01 stars:&gt;&#x3D;1000 label:gpt，即2023年3月1日后发布，关注量超过1000，关键词为GPT的项目，超过2000个。这2000多个项目，几乎代表了LLM领域最优质的开源项目，也代表了未来技术趋势。</p><p>但是这些项目数量太多，我们无法一一查看，那么我们可以通过下面方法缩小跟踪范围。</p><p>以下项目截止时间是2024年8月12日。</p><table><thead><tr><th>搜索关键词</th><th>项目数量（个）</th><th>链接</th></tr></thead><tbody><tr><td>created:&gt;2023-03-01 stars:&gt;&#x3D;1000 label:gpt</td><td>2000+</td><td><a href="https://github.com/search?q=created:%3E2023-03-01+stars:%3E=1000+label:gpt&type=Repositories&ref=advsearch&l=&l=&s=stars&o=desc">https://github.com/search?q=created%3A%3E2023-03-01+stars%3A%3E%3D1000+label%3Agpt&amp;type=Repositories&amp;ref=advsearch&amp;l=&amp;l=&amp;s=stars&amp;o=desc</a></td></tr><tr><td>llm forks:&gt;500</td><td>163</td><td><a href="https://github.com/search?q=llm+forks:%3E500+&type=repositories">https://github.com/search?q=llm+forks%3A%3E500+&amp;type=repositories</a></td></tr><tr><td>gpt forks:&gt;500</td><td>152</td><td><a href="https://github.com/search?q=gpt+forks:%3E500+&type=repositories">https://github.com/search?q=gpt+forks%3A%3E500+&amp;type=repositories</a></td></tr><tr><td>created:”&gt; 2023-03-15” stars:&gt;500 forks:&gt;500 label:”gpt OR LLM OR rag OR Finetuning OR Gen AI “</td><td>489</td><td><a href="https://github.com/search?q=created:%22%3E+2023-03-15%22+stars:%3E500+forks:%3E500+label:%22gpt+OR+LLM+OR+rag+OR+Finetuning+OR+GenAI%22&type=Repositories&ref=advsearch&l=&l=">https://github.com/search?q=created%3A%22%3E+2023-03-15%22+stars%3A%3E500+forks%3A%3E500+label%3A%22gpt+OR+LLM+OR+rag+OR+Finetuning+OR+GenAI%22&amp;type=Repositories&amp;ref=advsearch&amp;l=&amp;l=</a></td></tr></tbody></table><p><strong>项目推荐：</strong></p><p>Ollama：本地运行大模型管家，使用Ollama可以实现在本地运行大模型。支持主流大模型，还可以上传自己的大模型在Ollama上。项目地址：<a href="https://github.com/Ollama/Ollama">https://github.com/Ollama/Ollama</a></p><p><strong>技巧2：标签搜索法</strong></p><p>除了搜索标签外，还可以点击开源项目的标签，发现标签下的项目。进入后，可以选择多种方式进行排序。以下试举一些典型的：</p><ul><li>#llm。地址：<a href="https://github.com/topics/llm?o=desc&s=stars">https://github.com/topics/llm?o=desc&amp;s=stars</a></li><li>#AI 。地址：<a href="https://github.com/topics/AI">https://github.com/topics/AI</a></li><li>#rag。地址：<a href="https://github.com/topics/rag">https://github.com/topics/rag</a></li><li>#fine-tuning。地址：<a href="https://github.com/topics/fine-tuning">https://github.com/topics/fine-tuning</a></li><li>#agents。地址：<a href="https://github.com/topics/agents">https://github.com/topics/agents</a></li><li>#workflow。地址：<a href="https://github.com/topics/workflow">https://github.com/topics/workflow</a></li></ul><p>例如，根据标星数量和更新时间，可以筛选出关注度最高的RAG项目。你可以近似认为，这些RAG项目，代表了市场上最主流的RAG项目。</p><table><thead><tr><th>序号</th><th>名称</th><th>简介</th><th>GitHub 仓库地址</th></tr></thead><tbody><tr><td>1</td><td>Dify</td><td>开源LLM应用开发平台，提供AI工作流、RAG管道等直观界面。</td><td><a href="https://github.com/langgenius/dify">https://github.com/langgenius/dify</a></td></tr><tr><td>2</td><td>Quivr</td><td>你的第二大脑，利用 GenerativeAI 的力量成为您的个人助理！</td><td><a href="https://github.com/QuivrHQ/quivr">https://github.com/QuivrHQ/quivr</a></td></tr><tr><td>3</td><td>Open WebUI</td><td>面向 LLM 的用户友好型 WebUI</td><td><a href="https://github.com/open-webui/open-webui">https://github.com/open-webui/open-webui</a></td></tr><tr><td>4</td><td>Langchain-Chatchat</td><td>基于Langchain和ChatGLM等语言模型的RAG和Agent应用。</td><td><a href="https://github.com/chatchat-space/Langchain-Chatchat">https://github.com/chatchat-space/Langchain-Chatchat</a></td></tr><tr><td>5</td><td>chatgpt-on-wechat</td><td>支持多种平台接入的聊天机器人，支持多种语言模型。</td><td><a href="https://github.com/zhayujie/chatgpt-on-wechat">https://github.com/zhayujie/chatgpt-on-wechat</a></td></tr><tr><td>6</td><td>anything-llm</td><td>一款全栈应用程序，可让您将任何文档、资源或内容转换为上下文</td><td><a href="https://github.com/Mintplex-Labs/anything-llm">https://github.com/Mintplex-Labs/anything-llm</a></td></tr><tr><td>7</td><td>FastGPT</td><td>一个基于LLM的知识平台，提供数据加工、RAG检索和视觉AI工作流编排等能力。</td><td><a href="https://github.com/labring/FastGPT">https://github.com/labring/FastGPT</a></td></tr><tr><td>8</td><td>RAGFlow</td><td>基于深度文档理解的开源 RAG（检索增强生成）引擎。</td><td><a href="https://github.com/infiniflow/ragflow">https://github.com/infiniflow/ragflow</a></td></tr></tbody></table><p><strong>技巧3：更多</strong></p><p><strong>跟踪趋势：</strong>跟踪Github上开发者、开源项目的热门趋势。可以跟踪当天、当周、当月热门趋势。网址：<a href="https://github.com/trending">https://github.com/trending</a></p><p>中国用户可以关注推荐Github项目的国内公众号，我日常关注的有：逛逛Github、HelloGitHub、GitHubDAIly。</p><p><strong>善用Awesome：</strong>Awesome集合了某个领域优势信息，信息质量极高。比如以下几个：</p><table><thead><tr><th>序号</th><th>名称</th><th>简介</th><th>Github仓库地址</th></tr></thead><tbody><tr><td>1</td><td>awesome-chatgpt</td><td>chatgpt优质资源合集，包括论文、AI相关公司、学习视频等。</td><td><a href="https://github.com/OpenMindClub/awesome-chatgpt">https://github.com/OpenMindClub/awesome-chatgpt</a></td></tr><tr><td>2</td><td>Awesome-LLM</td><td>LLM精选列表，涵盖常见LLM介绍、LLM工具、LLM相关课程。</td><td><a href="https://github.com/Hannibal046/Awesome-LLM">https://github.com/Hannibal046/Awesome-LLM</a></td></tr><tr><td>3</td><td>Awesome-LLMs-Datasets</td><td>总结了现有最具有代表性LLMs文本数据集，非常全面。</td><td><a href="https://github.com/lmmlzn/Awesome-LLMs-Datasets">https://github.com/lmmlzn/Awesome-LLMs-Datasets</a></td></tr><tr><td>4</td><td>awesome-generative-ai-guide</td><td>生成式AI相关最新研究、访谈等材料。</td><td><a href="https://github.com/aishwaryanr/awesome-generative-ai-guide">https://github.com/aishwaryanr/awesome-generative-ai-guide</a></td></tr><tr><td>5</td><td>Awesome-Diffusion-Models</td><td>Diffusion模型有关的资源和论文。</td><td><a href="https://github.com/diff-usion/Awesome-Diffusion-Models">https://github.com/diff-usion/Awesome-Diffusion-Models</a></td></tr><tr><td>6</td><td>awesome-artificial-intelligence</td><td>集合AI相关的视频、书籍、讲座和论文等。</td><td><a href="https://github.com/owainlewis/awesome-artificial-intelligence">https://github.com/owainlewis/awesome-artificial-intelligence</a></td></tr><tr><td>7</td><td>Awesome ChatGPT Prompts</td><td>提示词合集。</td><td><a href="https://github.com/f/awesome-chatgpt-prompts">https://github.com/f/awesome-chatgpt-prompts</a></td></tr></tbody></table><h2 id="社区：Hugging-Face"><a href="#社区：Hugging-Face" class="headerlink" title="社区：Hugging Face"></a>社区：Hugging Face</h2><p>网址：<a href="https://huggingface.co/">https://huggingface.co</a></p><p>Hugging Face 的核心优势在于其 Transformers 库，提供了大量预训练的自然语言处理模型，使开发者能够轻松实现任务如文本分类、问答系统和翻译等，并且通过简单的 API 加速应用开发，同时拥有强大的社区支持和持续更新的模型资源。</p><p>下面介绍Hugging Face的三个使用技巧：</p><p><strong>微调预训练模型：</strong>Hugging Face 的 Transformers 库包含大量的预训练大模型（如 BERT、GPT-3 等），这些模型可以通过少量数据进行微调，以适应特定任务。这种方法不仅节省计算资源，还能迅速获得高性能的结果。</p><p><strong>利用社区共享资源：</strong>Hugging Face Hub 是一个开放的平台，用户可以上传并分享自己的模型和数据集。您可以直接从 Hub 下载并使用他人已经优化的大模型或经过清洗的数据集，这样可以加速开发过程，并且经常能找到针对特定领域或语言优化过的版本。</p><p><strong>集成 Inference API 实现实时推理：</strong>通过使用 Hugging Face 的 Inference API，可以轻松将大模型集成到应用中，实现实时推理服务。这对于需要快速部署而不想管理复杂基础设施的项目特别有用，因为它提供了即插即用的解决方案。</p><h2 id="论文"><a href="#论文" class="headerlink" title="论文"></a>论文</h2><p>网址：<a href="https://arxiv.org/">https://arxiv.org</a></p><p>ArXiv 是一个开放获取的学术论文平台，提供最新 AI 大模型研究，包括 GPT-3 和 BERT 等经典论文，是获取源头信息的首选。1991年8月至今，arXiv的总提交数量达到了235万篇。</p><p>2023年10月，arXiv达到了20,710篇新提交的月度记录，其中计算机科学、数学和物理学领域贡献了超过15,000篇。</p><p>作为非专业研究人员，并且时间有限，推荐你使用以下方法跟踪AI前沿进展：</p><ul><li>订阅关键词、查看顶级期刊筛选的论文。关键词：LLM or GenAI or AI site:arxiv.org、LLM site:nature.com、LLM site:scientificamerican.com 、LLM site:science.org、LLMsite:sciencedAIly.com、LLM site:cell.com</li><li>Aminer筛选的论文。信息很全面，还可用于跟踪AI领域顶尖学者、研究机构等信息。网址：<a href="https://www.aminer.cn/topic">https://www.aminer.cn/topic</a></li></ul><p>以上信息源，是跟踪AI大模型前言动态的首选。</p><h2 id="重要公司的博客"><a href="#重要公司的博客" class="headerlink" title="重要公司的博客"></a>重要公司的博客</h2><p>除此之外，还可以跟踪顶尖AI公司的博客、阅读技术手册、阅读官方教程。博客代表了他们最新动态，非常值得关注。</p><p>我们按照AI大模型产业链整理了最值得关注的一批公司。整个产业链包括信息预处理、信息预训练、信息生成、信息微调与校验、信息的二次分发与加工、从信息世界到物理世界。</p><p>判断标准是这些公司在行业里面足够有影响力、已经盈利（包括有影响力但是没有盈利的）。</p><h3 id="数据预处理"><a href="#数据预处理" class="headerlink" title="数据预处理"></a>数据预处理</h3><p>（1）数据获取</p><ul><li>CrowdFlower (现为 <a href="https://www.figure-eight.com/">Figure Eight</a> )：提供数据标注和清洗服务。</li><li><a href="https://www.kaggle.com/datasets">Kaggle Datasets</a>：提供各种公开数据集。</li><li>八友科技：中国大模型公司头部数据提供商。</li></ul><p>（2）数据标注</p><ul><li><a href="https://appen.com/">Appen</a>：全球领先的数据标注和人工智能训练数据提供商。</li><li><a href="https://scale.com/">Scale AI</a>：为自动驾驶、计算机视觉等领域提供高质量的数据标注服务。</li><li><a href="https://labelbox.com/">Labelbox</a>：一个用于图像、文本和视频标注的平台，支持机器学习模型的训练。</li></ul><h3 id="大模型预训练"><a href="#大模型预训练" class="headerlink" title="大模型预训练"></a>大模型预训练</h3><ul><li><p><a href="https://openai.com/">Open AI</a>：代表大模型GPT-3.5，GPT-4，GPT-4o。</p></li><li><p><a href="https://www.anthropic.com/">Anthropic</a>。代表大模型Claude 3、Claude 3.5 Sonnet。</p></li></ul><h3 id="中间服务提供商"><a href="#中间服务提供商" class="headerlink" title="中间服务提供商"></a>中间服务提供商</h3><p>（1）向量数据库</p><ul><li><a href="https://myscale.com/">MyScale</a>：是一种新兴但有潜力的大规模分布式存储与计算平台，它在处理高维度数据方面表现出色，并且正在逐渐获得更多关注。</li><li><a href="https://www.pinecone.io/">Pinecone</a>：一个完全托管的向量数据库，专为机器学习和AI应用设计，提供快速、高效的相似性搜索。</li><li><a href="https://milvus.io/">Milvus</a>：一个开源向量数据库，支持大规模、高性能的相似性搜索和分析。它由Zilliz公司开发，并被广泛用于各种AI应用中。</li><li><a href="https://weaviate.io/">Weaviate</a>：一个开源分布式向量搜索引擎，可以用于构建语义搜索、推荐系统等应用。它支持多种数据类型和集成。</li><li><a href="https://qdrant.tech/">Qdrant</a>：开源矢量（嵌入）存储引擎，可以实现高效、实时地进行近邻检索，非常适合需要低延迟查询的大型机器学习模型部署场景。</li></ul><p>（2）算力芯片</p><ul><li><a href="https://www.nvidia.com/">英伟达</a>：GPU（图形处理单元）市场领导者，广泛用于深度学习模型训练。</li></ul><h3 id="推理、微调与部署分发"><a href="#推理、微调与部署分发" class="headerlink" title="推理、微调与部署分发"></a>推理、微调与部署分发</h3><ul><li><a href="https://replicate.com/">replicate</a>：提供了一种简单的方法来运行机器学习模型，无需设置复杂的基础设施，非常适合快速原型设计和实验。</li><li><a href="https://www.together.ai/">together. AI</a> ：一个专注于协作和优化数据科学工作流程的平台。它提供了一系列工具和服务，帮助团队更高效地管理、训练和部署机器学习模型。该平台旨在简化复杂的AI开发过程，并促进团队之间的合作。</li><li><a href="https://www.anyscale.com/">Anyscale</a>：基于Ray框架，为开发者提供了简化的大规模分布式计算环境，使得构建、训练和部署大规模AI应用变得更加容易。</li></ul><h3 id="运用开发"><a href="#运用开发" class="headerlink" title="运用开发"></a>运用开发</h3><p>基于AI大模型开发的各类运用，以下是第一批享受AI时代发展红利的运用。</p><p>（1）文生图</p><ul><li>Midjourney：作为AI艺术生成领域的先锋，Midjourney以其高质量、艺术风格的图像生成能力在创意社区中广受欢迎，成为数字艺术家和设计师的首选工具，在市场上占据重要位置。网址：<a href="https://www.midjourney.com/home">https://www.midjourney.com/home</a></li><li>Stability AI：凭借其开源项目Stable Diffusion，Stability AI 在文本到图像生成领域树立了标杆，被广泛应用于学术研究和商业项目，是行业内公认的技术领导者，其技术被许多企业采用。网址：<a href="https://stability.ai/">https://stability.AI/</a></li><li>Civit AI ：通过提供一个社区驱动的平台，Civit AI 成为用户分享和探索多样化AI生成艺术作品的重要枢纽，在创意交流中占据重要位置，并推动了用户参与度和创新力。网址：<a href="https://civitai.com/">https://civitAI.com/</a></li></ul><p>（2）文生音乐</p><ul><li>suno：利用先进的AI技术，将文字描述转换为情感丰富且个性化的音乐作品，适用于各种创意项目。网址：<a href="https://suno.com/">https://suno.com/</a></li></ul><p>（3）文生视频：</p><ul><li>runway：提供强大的机器学习工具，使用户能够通过简单的文本输入快速创建复杂且专业的视频内容，包括动画和特效。网址：<a href="https://runwayml.com/">https://runwayml.com/</a></li><li>可灵：可灵图生视频模型以卓越的图像理解能力为基础，将静态图像转化为生动的5秒精彩视频。配上创作者不同的文本输入，即生成多种多样的运动效果，让您的视觉创意无限延展。网址：<a href="https://klingai.kuaishou.com/">https://klingAI.kuAIshou.com/</a></li></ul><h3 id="其他"><a href="#其他" class="headerlink" title="其他"></a>其他</h3><p>还可以关注月访问量最大的100家公司的博客：：<a href="https://www.toolify.ai/zh/Best-trending-AI-Tools">https://www.toolify.ai/zh/Best-trending-AI-Tools</a></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;AI 相关的信息非常多，但是99%的信息都不值得你去跟踪，都是二手三手信息，你需要做的是找到信息源头，用有限打败无限。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时，用问题、作品牵引你去跟踪信息，不要为了跟踪信息而跟踪信息。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="技能" scheme="https://ligj1706.github.io/tags/%E6%8A%80%E8%83%BD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2024年6月碎片</title>
    <link href="https://ligj1706.github.io/2024/07/14/2024-07-14-June-wisdom/"/>
    <id>https://ligj1706.github.io/2024/07/14/2024-07-14-June-wisdom/</id>
    <published>2024-07-13T17:12:45.000Z</published>
    <updated>2025-05-01T13:34:14.705Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>6月是繁忙的一个月，收到了市场的反馈，感谢认可的客户。更坚定了保持对市场一线的敏感，和客户在一起，快速迭代。</p><h2 id="1"><a href="#1" class="headerlink" title="1"></a>1</h2><span id="more"></span><p>6月是繁忙的一个月，收到了市场的反馈，感谢认可的客户。更坚定了保持对市场一线的敏感，和客户在一起，快速迭代。</p><h2 id="1-1"><a href="#1-1" class="headerlink" title="1"></a>1</h2><p>好朋友搬去上海了，这促使我更想加速业务发展，去成都和广东。感谢她给了我很多建议和支持，祝她越来越好。</p><p>来北京前，就在思考为什么来北京、什么时候以什么姿态离开北京。转眼来北京四年了，这四年相当于读了一个没有证书的社会大学研究生：刻意选择跟着“老师傅”学习，而非当下回报最高的工作；走遍中国各地，见识各种层次的人，在不同岗位、不同业态、不同事情中历练，整体还算满意。除了读顶尖大学研究生这个目标没实现外，基本实现了定下的目标。</p><p>6月有天晚上失眠了，好久好久没失眠了，想了很多，放下了这10年的执念。恰巧翻到了<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ASZowTcm9fcTpJwFFdW83w">张天一在34岁生日时写的文章</a>，非常认同，进一步释然了。回归基本规律和常识，把自己看小，把事情做到最好。</p><p>未来18个月，也就是到30岁时，是关键时期，一切要素都已经具备。</p><p>不留遗憾，一辈子只有一个30岁。唯有行动和结果是真实的。</p><h2 id="2"><a href="#2" class="headerlink" title="2"></a>2</h2><p>大模型公司提供的API相当于食材。</p><p>用这个食材做什么菜（应用）、谁来吃、怎么做菜，是另一回事。</p><p>去年拜访的一山东食材企业，合伙人告诉我们，他们供应了北京烤鸭市场一半以上的鸭子。</p><p>这家企业关心的是如何把鸭子养好（无药物残留）、养殖成本低、供应稳定。</p><p>把鸭子做成菜，有成千上万种做法，这家企业是不可能去开烤鸭店的。</p><p>但是，他们也会做一些鸭肉深加工食品出口韩国，某个单品在韩国市场占有率第一（超级运用）。</p><p>食材是生产资料，会用于投入再生产。当你采购生产资料时，只要品质大差不差（注意，需要达到能用的地步），比的是谁家价格低、供应稳定。<br>在具有规模效应的领域，竞争会更残酷，最终市场上只会留下几家。养猪行业、饲料行业尚且受地域、生物属性限制，头部企业的市场集中度不断上升；科技行业的竞争则会让市场集中度上升极快，甚至成本高到大部分企业根本没有上牌桌的机会。</p><h2 id="3"><a href="#3" class="headerlink" title="3"></a>3</h2><p>见了两个许久不见的商学院同学，大家都发展得越来越好了，一个成了头部管理咨询公司高级合伙人；一个读了博士、生了二胎。</p><p>期间谈到伪高管与中层的尴尬。</p><p>伪高管：老板说啥做啥，缺乏全局视角、深度思考和抓关键部位的能力；要公司内部给予充足的资源，才能做成事情；远离市场一线，丧失业务能力。</p><p>不能代领团队打胜仗的高管，是伪高管。</p><p>中层的尴尬：中层是复制公司业务不可或缺的角色，中层不强，公司关键人一走，业务就垮了。中层要同时处理上级、平级、下级三层关系，衡量其工作成果的唯一标准是：业绩，并不是管理能力。</p><p>内部管理是成本，很多中层却把管理当成核心能力，不产生业绩的管理是假管理。很多中层浑然不知，等被裁员，才发现所谓的“管理能力”在市场上，毫无价值。</p><p>这是中层的尴尬。</p><h2 id="4"><a href="#4" class="headerlink" title="4"></a>4</h2><p>契约精神。</p><p>今天收到一笔项目费用。虽然没有签订合同，但总是按项目启动时的利益分配方式结算，我后期并未有任何贡献，都不好意思领取了，多次让他不要给我了。他每次都说，就按之前商量好的办！找时间请这位老师吃个饭，一位朋友给我支了一些招，看看能不能用。</p><p>他是我学习的榜样：</p><p>1、遵守契约，不管是心理契约还是正式合同，当然最好是正式合同。诚信，路才能越走越宽。</p><p>2、舍得分钱。学会给员工分钱，合作伙伴让利。</p><p>3、互利共赢。责任-功劳对等。</p><p>4、做实事和创作代表作。比如写书、经营好公司。</p><p>5、感恩。感恩给你机会的人。</p><h2 id="5"><a href="#5" class="headerlink" title="5"></a>5</h2><p>今年推出的私董会，在天津进行了第一次线下见面。在群里看着大家发来的照片，还挺热闹的。</p><p>抖音上早已妖魔化了私董会，他们的做法大都是错误的，偏离了私董会的核心价值。私董会核心要素是：教练 + 5-12位同频共振且不同领域的公司一把手。教练一般由已经退休的大公司创始人&#x2F;高管担任。</p><p>公司为推出私董会服务准备了2年。期间拜访了伟事达（全球私董会鼻祖）中国区的几位教练，反复试验了10多次。摸清了私董会的组织流程、关键要素、操作细节。</p><p>该业务的客户，来自公司过去5年积累的几百个行业头部企业创始人、中高管。3、5年后，他们发展好了，我们会发展得更好。这类业务可以做一辈子，但不一定做得很大，走的是小而强的路线。</p><p>现在习惯了先从客户角度考虑问题。当前进行的一项业务，产品迭代、交付明显跟不上，需要和团队加紧改善。</p><h2 id="6"><a href="#6" class="headerlink" title="6"></a>6</h2><p>昨天主持作者见面会，和胡老师对谈。对谈围绕胡老师人生经历、农业产业机会、农产品热点（猪牛价格）、企业家精神、中小企业管理（营销、团队建设）、乡土生活展开。</p><p>现场氛围整体较好，大家评估较高。</p><h3 id="做得好或者可以学习的"><a href="#做得好或者可以学习的" class="headerlink" title="做得好或者可以学习的"></a>做得好或者可以学习的</h3><p>主动互动。王璞老师发言—&gt;对谈4个左右问题—&gt;现场互动一次—&gt;最后交流半小时—&gt;作者签名赠书。</p><p>问题层次较合理。10多个问题，从宏观到微观，既有行业从业者关心的，也有非行业从业者关心的。</p><p>条理化回答问题。胡老师每个问题都是先总说，再分说，说的时候结合例子。</p><h3 id="可以改进的"><a href="#可以改进的" class="headerlink" title="可以改进的"></a>可以改进的</h3><p>场地布置。这种活动，最怕的是台上的人和台下的人有距离感。活动的桌子摆成U型，距读者太远。应该把桌子撤掉，只留椅子围成一圈。</p><p>花往后移动点。桌子上的花太高，挡住视线，导致我看不清作者状态，每次看花都分散了注意力。</p><p>暖场自我介绍。现场人不多，应该引导每个人自我介绍下。问题：你是谁？干什么的，为什么来参加今天读书会？</p><p>关注作者的话，不断挖掘。现场显得有点不在乎，只顾着快速问完问题，导致有趣度不足。</p><p>说话慢一点，吐字更清晰。有的问题，我还没有想清楚，就直接问了，导致重复问题，显得不专业。</p><p>不要看手机。</p><h2 id="7"><a href="#7" class="headerlink" title="7"></a>7</h2><p>这两天详细复盘了2024年上半年。做对了很多事情，也做错了很多事情。</p><p>但总的来说，得到的比失去的多。站在3-5年后看，不会后悔这半年做的事情，一切都在变得越来越好。</p><p>2024年下半年：保持心力、聚焦主业力争第一。</p><p>风宜长物放眼量，莫为浮云遮望眼。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;6月是繁忙的一个月，收到了市场的反馈，感谢认可的客户。更坚定了保持对市场一线的敏感，和客户在一起，快速迭代。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1&lt;/h2&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="认知" scheme="https://ligj1706.github.io/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新书发布会现场，学到的沟通技巧</title>
    <link href="https://ligj1706.github.io/2024/06/29/2024-06-26-communication-skills/"/>
    <id>https://ligj1706.github.io/2024/06/29/2024-06-26-communication-skills/</id>
    <published>2024-06-29T14:54:18.000Z</published>
    <updated>2025-05-01T13:34:14.705Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>新书发布会上，有一位作者李奕是社牛，去年看项目，挖掘到了她的公众号「李奕去哪儿了」，她活得闪闪发光，顶尖咨询公司辞职后，去非洲肯尼亚卖菜。</p><p>和她只有过简单交流，后面一直关注她的朋友圈，恰巧看到她发在北京有读者见面会，就过去了。去的人真不少。</p><span id="more"></span><p>新书发布会上，有一位作者李奕是社牛，去年看项目，挖掘到了她的公众号「李奕去哪儿了」，她活得闪闪发光，顶尖咨询公司辞职后，去非洲肯尼亚卖菜。</p><p>和她只有过简单交流，后面一直关注她的朋友圈，恰巧看到她发在北京有读者见面会，就过去了。去的人真不少。</p><p>现场谈到的几个沟通技巧，整理如下。</p><p>1、认知上</p><p>真诚和真实是第一位。选择双方舒服的沟通方式。</p><p>没有什么事情是不能沟通的，关键看沟通方法。</p><p>沟通是为了解决问题。要知道别人的利益诉求，知道别人喜欢、讨厌、恐惧什么。</p><p>只吸引，不说服。</p><p>2、主动</p><p>（1）主动沟通。比如唐文理（美国人），看到某本书&#x2F;文章有意思，就主动发邮件给作者，虽然不是每次都得到回复，但总有作者会回复，然后要求线下见面。</p><p>他用这种方法，认识了不少哈佛商学院教授。</p><p>现场有人问：难道你不怕被拒绝么？他说没想这么多。拒绝了也没关系，对自己也没损失。这点内耗的人，不敢这么做，实际上可以更大胆点。</p><p>（2）没有沟通机会就创造机会。比如创造一个共同做某个项目的机会，这样就可以有固定的沟通时间。还可以借此养成固定时间沟通的习惯。</p><p>3、聆听</p><p>倾听后善于提问。表达感受，引导提问。</p><p>4、寻求贵人帮助</p><p>找那种要退休了，比较闲的人。阳老师之前也说过，退休后的老教授闲得慌，年轻人给他们发邮件，可能回复很积极，他们也不想落伍。哈哈。</p><p>5、成为组局的人</p><p>内向的人也可以组局。</p><p>李奕分享了一个案例：之前在北京工作，室友做饭很好吃，但很内向，于是她就让室友发起了“周末厨房”，每周邀请4个朋友来家里吃饭，朋友可以带朋友。一年下来，这位室友也认识了100多个人了。</p><p>更具体的，等看完书后再完善。如果你感兴趣，可购买这本书《零压力社交》</p><p>end.</p><p>20240626</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;新书发布会上，有一位作者李奕是社牛，去年看项目，挖掘到了她的公众号「李奕去哪儿了」，她活得闪闪发光，顶尖咨询公司辞职后，去非洲肯尼亚卖菜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和她只有过简单交流，后面一直关注她的朋友圈，恰巧看到她发在北京有读者见面会，就过去了。去的人真不少。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="认知" scheme="https://ligj1706.github.io/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
